大方廣佛華嚴經卷第三

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

盧舍那佛品第二之二

◎此世界海下方，次有世界海，名蓮華妙香勝藏；中有佛剎，名寶師子光，佛號明照法界；於彼如來大眾海中，有菩薩名光照分別法界，為佛光明所開發已，與世界海塵數菩薩眷屬圍遶，來向佛所；興十種一切寶光明雲，悉皆彌覆，充滿虛空，十種一切香光明雲、十種諸佛師子吼雲、十種一切佛剎功德莊嚴雲、十種一切華樓閣雲、十種一切座莊嚴雲，悉皆彌覆，充滿虛空，來詣佛所，在於下方寶藏師子座上，結跏趺坐。此世界海上方，次有世界海，名雜寶光海莊嚴；中有佛剎，名樂行清淨，佛號無礙功德稱離闇光王；於彼如來大眾海中，有菩薩名無障礙力精進慧，為佛光明所開發已，與世界海塵數菩薩眷屬圍遶，來向佛所；興十種一切無量妙色寶照雲，悉皆彌覆，充滿虛空，十種無量光普照雲、十種一切莊嚴照明雲、十種香焰雲、十種一切莊嚴雲、十種佛光焰雲、十種寶樹華焰雲、十種一切寶樹堅固光明雲、十種一切勝光明雲、十種一切菩薩所行示現雲、十種一切解脫光明雲，悉皆彌覆，充滿虛空，來詣佛所，供養、恭敬、禮拜已，在於上方妙音勝蓮華藏師子座上，結跏趺坐。如是等十億佛剎塵數世界海中，有十億佛剎微塵數等大菩薩來，一一菩薩各將一佛世界塵數菩薩以為眷屬，一一菩薩各興一佛世界微塵數等妙莊嚴雲，悉皆彌覆，充滿虛空，隨所來方，結跏趺坐。彼諸菩薩次第坐已，一切毛孔各出十佛世界微塵數等一切妙寶淨光明雲，一一光中，各出十佛世界微塵數菩薩，一一菩薩、一切法界方便海充滿一切微塵數道；一一塵中，有十佛世界塵數佛剎；一一佛剎中，三世諸佛皆悉顯現。念念中，於一一世界各化一佛剎塵數眾生，以夢自在示現法門教化、一切諸天化生法門教化、一切菩薩行處音聲法門教化、震動一切佛剎建立諸佛法門教化、一切願海法門教化、一切眾生言辭入佛音聲法門教化、一切佛法雲雨法門教化、法界自在光明法門教化、建立一切大眾海於普賢菩薩法門教化，以如是等一切法門，隨其所樂而教化之，於一念頃，能滅一切世界中，各如須彌山塵數眾生諸惡道苦；各如須彌山塵數眾生，令離邪定，立正定聚；各如須彌山塵數眾生，令立聲聞、緣覺之地；各如須彌山塵數眾生，立無上道；各如須彌山塵數眾生，立一切不可盡功德智慧地；各如須彌山塵數眾生，令立盧舍那佛願性海中。

爾時，諸菩薩光明中，以偈頌曰：

「一切光明出妙音，　說諸菩薩具足行，

佛子功德悉成滿，　普遍一切十方界。

無量劫海修行道，　欲令眾生離苦故，

不自計己生死苦，　佛子善入大方便。

無量無邊無有餘，　窮盡一切大海劫，

遍行一切諸法門，　善說微妙寂靜法。

一切三世佛所願，　皆得清淨具足滿，

佛子饒益諸眾生，　能自具行清淨道。

皆能往詣諸佛所，　清淨法身照十方，

佛子智海無邊底，　普觀諸法寂滅相。

一光明中有無量，　無上大慈難思議，

清淨慧眼照諸法，　此是佛子妙境界。

一毛悉受諸佛剎，　又能震動諸國土，

能令眾生無怖想，　是名清淨方便地。

一一塵中無量身，　復現無量莊嚴剎，

於一念中皆悉見，　是無障礙淨法門。

三世所有一切劫，　於一念中能悉現，

猶如幻化無所有，　是名諸佛無礙法。

普賢諸行皆具足，　能令眾生悉清淨，

諸佛子具自在法，　一一毛孔師子吼。」

爾時，世尊欲令一切菩薩大眾，知佛無量無邊境界自在法門故，放眉間白毫相一切寶色燈明雲光，名一切菩薩慧光觀察照十方藏。此光遍照一切佛剎，於一念中，皆悉普照一切法界；於一切世界，雨一切佛諸大願雲，顯現普賢菩薩，示大眾已，還從足下相輪中入於彼。復有大蓮華生，以眾寶為莖，一切寶王為莊嚴藏，其葉遍覆一切法界；一切寶香莊嚴其鬚，閻浮檀金以為其臺。此華生已，如來眉間有一大菩薩出，名曰一切諸法勝音，與世界海塵數菩薩眾俱，敬遶世尊無量匝已，退坐蓮華臺上，眷屬菩薩坐蓮華鬚。一切諸法勝音菩薩成就無量法界歡喜，隨順諸佛境界深智，度不可思議佛海光明，悉能往詣一切佛所。

爾時，一切諸法勝音菩薩以偈頌曰：

「佛身充滿諸法界，　普現一切眾生前，

應受化器悉充滿，　佛故處此菩提樹。

一切佛剎微塵等，　爾所佛坐一毛孔，

皆有無量菩薩眾，　各為具說普賢行。

無量剎海處一毛，　悉坐菩提蓮華座，

遍滿一切諸法界，　一切毛孔自在現。」

爾時，師子焰光奮迅音菩薩以偈頌曰：

「盧舍那如來，　轉清淨法輪，

一切法方便，　如來雲普覆。

十方國土中，　一切世界海，

佛願力自在，　普現轉法輪。

一切佛土中，　無量大眾海，

言號各不同，　而轉淨法輪。

盧舍那佛神力故，　一切剎中轉法輪，

普賢菩薩願音聲，　遍滿一切世界海。

法身充滿一切剎，　普雨一切諸法雨，

法相不生亦不滅，　悉照一切諸世間。

無量無數億劫中，　一切佛剎微塵道，

盧舍那佛妙音聲，　具足演說本所行。

一切佛剎微塵數，　大光明網照十方，

一一光中有諸佛，　以無上道化眾生。

法身堅固不可壞，　充滿一切諸法界，

普能示現諸色身，　隨應化導諸群生。

三世無量諸佛剎，　其中一切諸導師，

一切音聲及名字，　普見諸佛力自在。

過去未來及現在，　如是一切諸導師，

彼聖能令一切聞，　不可思議正法輪。」

如此四天下道場上，見佛神力，一切菩薩大眾雲集，一切世界海中亦復如是。

爾時，普賢菩薩於如來前，坐蓮華藏師子之座，即入一切如來淨藏三昧正受，普照一切法界諸如來身，無所障礙，離垢滿足，猶如虛空。普賢菩薩於此世界三昧正受，盡法界、虛空界等一切佛剎亦復如是。普賢菩薩入是三昧已，十方世界海諸佛悉現，彼諸如來各各讚言：「善哉！善哉！善男子！汝乃能入此三昧正受，是皆盧舍那佛本願力故。又汝於諸佛所，清淨行願力故，所謂：轉一切諸佛法輪故；開一切如來智慧海故；盡度一切諸法方便及十方海悉無餘故；除一切眾生煩惱得清淨故；能到一切諸佛國土無障礙故；入一切諸佛境界無礙故；一切諸佛普門功德滿足故；入一切法方便深樂一切智故；方便觀察一切世間法故；知一切眾生諸根海故。」

爾時，一切諸佛與普賢菩薩入一切智力；與入無量無邊法界智；與能詣三世諸佛所智；與一切世界海成壞智；與入無量眾生界智；與佛甚深法門智；與一切不壞三昧住智；與入一切菩薩諸根海智；與一切眾生語言海轉法輪辭辯智；與一身遍滿一切世界智；與一切諸佛音聲智。何以故？以得此三昧法故。

爾時，十方諸佛各申右手，摩普賢菩薩頂；爾時，一切菩薩見十方諸佛各申右手，摩普賢菩薩頂已，彼諸菩薩一心恭敬觀察普賢菩薩，即時同聲以偈頌曰：

「於諸佛所修善法，　滿足一切大願力，

出生清淨妙法身，　如實平等同虛空。

一切諸佛國土中，　普賢菩薩常依住，

十方世界無不見，　無量功德智慧海。

悉見十方一切佛，　清淨身行功德海，

能於一一微塵道，　普皆示現一切剎。

一切十方佛世界，　無量微塵諸劫數，

常見普賢真佛子，　無量三昧方便行。

法身充滿諸法界，　一切十方佛國土，

遍遊一切眾生海，　安住深妙清淨法。

永度無量諸法界，　離眾煩惱不可壞，

其身周遍滿虛空，　廣說無量諸佛法。

一切功德海中生，　普放光明如大雲，

堅固眾生清淨行，　微妙音說佛境界。

無量無數大劫中，　修習普賢甚深行，

無量無邊諸法雲，　雷震演說勝法界。

一切佛土如實性，　十力修集淨莊嚴，

普入一切眾生海，　如應為說清淨法。

無量無邊大眾海，　一心恭敬觀普賢，

無量深廣智慧海，　願轉清淨妙法輪。」◎

◎爾時，普賢菩薩承佛神力，觀察一切諸世界海、一切眾生海、法界業海、一切眾生欲樂諸根海、一切三世諸佛海已，普告菩薩大眾海言：「佛子！諸佛一切世界海成敗清淨智、不可思議一切眾生界起智、觀察法界智、一切如來自在智、清淨願轉法輪智、力無所畏不共法智、光明讚歎音聲智、三種教化眾生智、無量三昧法門不壞智、如來種種自在智，如是等一切皆不可思議，我當承佛神力，具足演說，欲令一切眾生入佛智海。」

爾時，普賢菩薩從彼三昧起，從世界微塵等三昧起，念念中不壞方便智一切三世三昧起；時，彼一切諸菩薩眾，一一皆得世界塵數諸三昧世界塵數方便法海、方便辯海、諸行願海，如此會菩薩所得功德，一切世界海、一切如來眾海，諸菩薩眾所得功德亦復如是。

是時，一切世界六種震動，一切眾生安隱悅樂，一切眾寶種種莊嚴，一切如來大眾海中，雨十種寶王雲，所謂：勝金色幢寶王雲、佛光明照寶王雲、金蓮華寶王雲、菩薩辯才光明寶王雲、一切妙音眾寶王雲、莊嚴佛土道場寶王雲、一切菩薩無量功德光明輪妙音寶王雲。一切如來毛孔及諸光明以偈頌曰：

「普賢悉在，　一切佛剎，　坐寶蓮華，

師子座上。　如是示現，　遍一切界，

普入無量，　無邊諸行。　悉能示現，

無量種身，　變化充滿，　十方世界。

妙音和雅，　說法無礙，　一切三昧，

方便自在，　一切佛土，　諸如來所，

一切三昧，　皆得自在。　悉能了知，

最勝境界，　示現普賢，　無量自在。

如一切土，　諸如來前，　一切剎塵，

諸世界中，　普賢自在，　亦復如是。

盡盧舍那，　本願底故，　普賢身相，

猶如虛空。　依於如如，　不依佛國，

現身無量，　普應眾生，　隨群萌類，

為現化故。　一切世界，　無量佛土，

悉能示現，　入諸法門。　普賢菩薩，

具足淨願，　如是等比，　無量自在。

一切眾海，　無量無邊，　各於佛土，

示現清淨。　如是一切，　身中悉現，

隨其起滅，　一念悉知。」

爾時，普賢菩薩欲令大眾重歡喜故，以偈頌曰：

「諸佛深智功德海，　充滿無量無邊剎，

方便隨眾所應見，　盧舍那佛轉法輪。

不可思議佛剎海，　於無量劫令清淨，

最勝導師照一切，　悉能調伏眾生海。

眾生大海難可測，　諸佛境界不思議，

眾生樂惡著諸有，　不能了知無上道。

功德法海長養心，　常能親近善知識，

恒為諸佛所護念，　是等能度得上智。

離諸諂曲心清淨，　廣大慈悲無邊際，

深心淨信無厭足，　彼聞是法喜無量。

普賢菩薩諸地願，　安諦善住能順行，

遊心法界如虛空，　是人乃知佛境界。

一切菩薩得善利，　能見自在最勝尊，

非餘境界之所知，　普賢方便皆得入。

無量無邊諸眾生，　一切如來所護念，

於一切處轉法輪，　盧舍那佛境界力。

一切剎土及諸佛，　在我身內無所礙，

我於一切毛孔中，　現佛境界諦觀察。

普賢菩薩所願行，　無量無邊悉具足，

普眼境界清淨身，　我今演說仁諦聽。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！世界海有十種事，去、來、今佛之所演說，所謂：說世界海、起具因緣世界海、住世界海、形世界海、體世界海、莊嚴世界海、清淨世界海、如來出世世界海、劫世界海、壞方便世界海。諸佛子！世界海有如是等十種事為首，乃至有世界海塵數種事。諸佛子！當知一切世界海，有世界海塵數因緣具故成，已成、今成、當成，所謂：如來神力故，法應如是故，眾生行業故，一切菩薩應得無上道故，普賢菩薩善根故，菩薩嚴淨佛土願行解脫自在故，如來無上善根依果故，普賢菩薩自在願力故，如是等世界海塵數因緣具故，一切世界海成。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「佛智境界，　不可思議，　自在善住，

悉皆如是。　無量無邊，　諸世界海，

盧舍那佛，　悉能嚴淨。　如應化度，

一切菩薩，　無量願海，　皆悉清淨。

十方佛土，　一切眾生，　以不思議，

而覺悟之。　一切菩薩，　無量自在，

度一切智，　方便法門，　出生一切，

無量願海。　起諸世界，　猶如虛空，

普行一切，　菩薩善行，　入佛境界，

無量無邊。　悉能嚴淨，　十方佛剎，

一一佛土，　無量劫行，　眾生心境，

不可思議。　業能悉起，　一切剎海，

眾生垢穢，　國不清淨，　行業無量，

世界不同。　諸佛剎海，　淨莊嚴藏，

離垢雜寶，　以為校飾，　長養無垢，

弘誓願海。　佛子能淨，　無數國土，

若有菩薩，　修普賢行，　常能履行，

清淨法界。　當知是等，　功德如佛，

能出無量，　如來剎海，　於一念中，

悉遍十方。　能現一切，　菩薩所行，

甚深清淨，　猶如虛空，　等空界者，

自在如是。　一切道場，　諸如來前，

坐寶蓮華，　現眾妙色，　於其身內，

容一切剎。　又一念中，　示現三世，

入巧方便，　起諸剎海，　於三世國，

示現成佛。　盧舍那佛，　此土清淨，

眾寶成就，　無有邊際。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！一一世界海所依住，如世界微塵數，所謂：依一切莊嚴住、或依虛空住、或依一切寶住、或依佛光明住、或依幻業住、或依摩訶那伽金剛力士掌中住、或依普賢菩薩願力住。」

是時，普賢菩薩以偈頌曰：

「無量無邊佛剎海，　離垢妙寶以莊嚴，

摩尼寶王清淨照，　最勝威神靡不見。

清淨剎海住虛空，　寶王妙藏光普照，

暢發無量微妙音，　宣揚佛道靡不欣。

種種華光善喜樂，　如意寶珠為莊嚴，

無量光網彌覆上，　種種香雲遍充滿。

無量無邊妙蓮華，　青瑠璃寶以為臺，

清淨國土甚奇妙，　一切諸佛莊嚴故。

或有諸佛清淨土，　以佛威神得安住，

見離垢淨眾妙寶，　無量菩薩悉充滿。

或有諸佛清淨土，　金剛力士掌中住，

十力世雄盧舍那，　常為一切轉法輪。

或依寶樹平正住，　依香焰雲亦如是，

有依水輪住堅固，　或依金剛海座住，

有住金剛勝妙幢，　種種寶華彌覆上，

無量自在一切處，　盧舍那佛令眾見。

眾雜異色長光明，　普流一切佛世界，

悉見種種莊嚴藏，　離垢微妙甚清淨。

彼以一切願海力，　無量種種所依住，

諸如來雲悉充滿，　常依清淨虛空住。

或有佛剎處上方，　依淨菩薩天冠住，

彼現無量佛自在，　佛子妙音淨業化。

諸法界等佛國土，　譬如電光亦如幻，

紺瑠璃寶廣清淨，　悉從離垢淨業起。

普現種種莊嚴藏，　依止虛空靜安住，

行業境界不可議，　佛令眾生普得見。

一切塵等諸佛剎，　普賢菩薩一念起，

無量劫行化眾生，　充滿法界現自在。

一一微塵中，　佛國海安住，

佛雲遍護念，　彌綸覆一切。

於一微塵中，　佛現自在力，

一切微塵中，　神變亦如是，

諸佛及神力，　盧舍那示現。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！諸世界海有種種形，或方、或圓、或非方圓、或如水洄澓、或復如華形、或種種眾生形者。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「剎海無有量，　殊形異莊嚴，

十方世界海，　見諸雜種相，

或圓或四方，　或復非方圓，

三維及八隅，　狀若摩尼寶。

一切諸業海，　種種別異故，

有如金剛掌，　莊嚴坦平正。

「鍊真金色，　清淨妙形，　入於無量，

正法之門。　諸佛剎海，　種種之藏，

猶如大雲，　懸處虛空。　彼寶輪地，

妙淨分明，　盧舍那佛，　光明悉照。

諸佛國土，　起由心業，　無量種形，

而以莊嚴。　彼國一切，　各各自在，

如來剎海，　現無量相，　或有淨穢，

苦樂不同。

法常流轉，　變現如是，　一切業海，

不可思議。　一毛孔中，　無量佛剎，

莊嚴清淨，　曠然安住。　彼一切處，

盧舍那佛，　於眾海中，　演說正法。

於一塵內，　微細國土，　一切塵等，

悉於中住。　一切世界，　有種種形，

悉於其中，　轉尊法輪。　是弘誓願，

自在之力，　一一塵中，　現一切剎。

譬如幻化，　亦如虛空，　諸心業力，

之所莊嚴。　一一塵中，　眾生數等，

諸化佛雲，　神力自在。　於微塵中，

善住佛剎，　盧舍那佛，　現法如是。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！諸世界海有種種體，悉應當知，所謂：一切寶莊嚴體、或一寶體、或金剛堅固地體、或眾香體、或日珠輪體。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「或有世界海，　眾寶所合成，

堅固不可壞，　安住寶蓮華。

或勝光明起，　清淨暉焰照，

眾妙莊嚴剎，　依止虛空住。

或有光明剎，　依止光明住，

光明雲莊嚴，　諸菩薩宮殿。

或有佛剎海，　猶如電光住，

言取不可得，　斯由願力起。

或有摩尼寶，　日光明藏照，

貫真珠輪地，　菩薩悉充滿。

或有寶焰剎，　光明雲蔭覆，

一切寶莊嚴，　悉皆有變化。

或有眾相體，　微妙相莊嚴，

間錯雜寶冠，　一切佛所化。

心海業所起，　國土隨樂住，

諭如幻無方，　皆從妄想生。

如來身光明，　摩尼剎安住，

正覺雲彌覆，　一切佛自在。

或普賢菩薩，　化現佛剎海，

一切寶校飾，　願力所莊嚴。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！諸世界海有世界海微塵等莊嚴，悉應當知，所謂：一切境界種種雲莊嚴、一切世界眾生行業莊嚴、三世諸佛及普賢菩薩願力莊嚴，有如是等世界海微塵數莊嚴。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「如世界海微塵等，　不可思議業果報，

一切十方世界海，　種種嚴淨廣無邊。

無量淨色普莊嚴，　上妙功德常充滿，

雜光明雲出梵音，　聞于一切諸佛剎。

菩薩無量功德海，　妙聲遍滿一切剎，

諸誓願雲具莊嚴，　聲震十方世界海。

眾生業海廣無際，　淨莊嚴雲出妙音，

業報如寶隨應變，　諸佛力故悉周滿。

一切三世諸如來，　自在普現無量剎，

一一境界一切佛，　莊嚴剎海皆悉見。

過去未來現在劫，　一切十方諸世界，

於無量劫淨莊嚴，　一一佛剎皆悉見。

一切境界諸佛雲，　數等眾生滿十方，

佛自在行令眾知，　是謂如來莊嚴剎。

眾香焰流及華流，　一切眾寶摩尼流，

種種眾妙莊嚴雲，　皆悉校飾諸佛剎。

十方世界諸道場，　一切眾具妙莊嚴，

靡不覩見此剎海，　猶如空中電光現。

普賢菩薩佛子等，　悉能莊嚴諸佛剎，

眾生等劫淨行海，　於此世界悉顯現。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！當知諸世界海有世界塵數清淨，所謂：菩薩親近善知識，成就諸善根等，利一切眾生，淨滿一切諸波羅蜜，安住一切行地，有如是等世界塵數清淨。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「一切佛剎諸莊嚴，　無數願海方便生，

一切佛剎清淨色，　無量行海所修集。

久遠親近善知識，　一切淨妙諸業行，

慈悲普流潤眾生，　是故清淨佛剎海。

一切法門三昧地，　一切佛所淨德海，

禪門方便清淨地，　是故嚴淨佛剎海。

能起無量清淨心，　信佛堅固不可壞，

以忍方便淨無垢，　莊嚴剎海微妙色。

興功德雲滿虛空，　利益一切修淨行，

眾生普獲無量德，　是故嚴淨佛剎海。

剎海方便等無量，　悉淨諸度無有餘，

修無盡願波羅蜜，　是故嚴淨佛剎海。

幻化行起無有量，　一切諸法廣清淨，

種種方便淨眾生，　起是可樂佛剎海。

方便嚴淨一切地，　具足諸佛功德海，

令諸眾生竭苦源，　是故嚴淨佛剎海。

修淨力海無與等，　能淨一切眾生根，

恭敬供養無量佛，　是故嚴淨佛剎海。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！當知一一世界海有世界海塵數諸佛出興于世，所謂：有佛興世，色身示現遍滿法界，或有短壽，或無量劫，如是一一世界海有世界海塵數佛出興于世。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「佛以無量方便門，　能起一切佛剎海，

隨順眾生所欲樂，　諸佛法王出興世。

如來法身不思議，　無色無相無倫匹，

示現色身為眾生，　十方受化靡不見。

或為眾生現短命，　或現長壽無量劫，

法身多門現十方，　常為世間良福田。

或有能令不思議，　十方剎海悉清淨，

或有能淨一剎土，　是彼方便願所立。

或說不可思議乘，　佛普示現隨所樂，

或有如來說一乘，　是佛方便無有量。

自然無師得正覺，　或有濟度少眾生，

或有能於一念中，　化度無量眾生海。

或有於一毛孔中，　化佛雲出不思議，

充滿一切十方界，　無量方便化眾生。

或佛音聲震十方，　隨諸眾生所欲樂，

無量億劫不斷絕，　度眾生海無有邊。

或有無量莊嚴剎，　清淨大眾圍遶坐，

充滿一切世界海，　佛遍處眾如空雲。

是佛方便不思議，　慈海充滿遍一切，

入諸莊嚴方便門，　悉現一切眾生前。」

爾時，普賢菩薩告諸菩薩言：「佛子！當知世界海有世界海微塵等劫住，所謂：佛剎海，或住不可數劫，或住可數劫，有如是等世界海微塵數劫住。」◎

◎爾時，普賢菩薩欲分別開示故，告一切眾言：「諸佛子！當知此蓮華藏世界海是盧舍那佛本修菩薩行時，於阿僧祇世界微塵數劫之所嚴淨，於一一劫恭敬供養世界微塵等如來一一佛所，淨修世界海微塵數願行。佛子！當知有須彌山微塵等風輪，持此蓮華藏莊嚴世界海：最下風輪名曰平等，彼持一切寶光明地；次上風輪名種種寶莊嚴，持清淨光寶地；次上風輪名功德勢，持密寶地；次上風輪名曰寶焰，持日不壞寶地；次上風輪名普莊嚴，持具足寶光明地；次上風輪名離垢清淨平等，持寶華焰地；次上風輪名曰方行，持一切真珠地；次上風輪名曰一切年，持一切時，一日、半月、一月、一年；次上風輪名普持勢，持一切須彌山地；次上風輪名莊嚴光明，能持一切有，如是次上有須彌山微塵等風輪。最上風輪名勝藏，持一切香水海；彼香水海中有大蓮華，名香幢光明莊嚴，持此蓮華藏莊嚴世界海；此世界海邊有金剛山周匝圍遶。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「於此蓮華藏，　莊嚴世界海，

一切妙寶藏，　種種淨光明，

一切微塵等，　過去佛所住。

昔於諸有海，　離垢悉清淨，

無量大悲雲，　充滿諸眾生。

捨離自己身，　如佛剎塵數，

於無量行海，　常修令清淨，

是故蓮華藏，　世界海莊嚴。

一切虛空界，　光明遍充滿，

安住不可動，　勝風輪常持，

一切寶莊嚴，　妙風常流行。

盧舍那曠願，　令國土嚴淨，

如意寶遍布，　種種妙華敷，

以本願力故，　處在於虛空。

堅固善安住，　一切寶莊嚴，

十方一切界，　放清淨光雲，

諸摩尼寶中，　無量菩薩雲。

遍遊十方國，　光明極熾盛，

寶華盛妙色，　莊嚴光明輪，

充滿諸法界，　十方靡不遍。

一切眾淨寶，　悉放光明雲，

十方諸世界，　一切皆充滿，

滅除一切苦，　安立無上道。

妙色悉普照，　一切世界海，

於此蓮華藏，　世界海之內，

一一微塵中，　見一切法界。

一切諸佛雲，　放寶光明照，

是盧舍那剎，　有無量自在。

一切眾生等，　蓮華中諸佛，

興種種無量，　自在變化雲。

釋梵諸天眾，　及轉輪聖王，

一切眾生類，　皆悉得安住。

變化放光明，　悉與法界等，

一切光明中，　出諸佛妙音。

知諸眾生心，　所念無有餘，

無數方便門，　調伏群生類。

離一切顛倒，　常住於寂靜，

無量光明雲，　悉與法界等。

普賢所行智，　無上勝妙地，

於光莊嚴中，　皆悉具足聞。

「佛子！當知此蓮華藏世界海，金剛圍山依蓮華日寶王地住。彼有一切香水海，一切眾寶遍布其地，金剛厚地不可破壞，出生一切眾寶，又能明照一切世界。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「一切世界海，　有無量莊嚴，

寶輪無邊色，　如來神力起，

莊嚴斫迦羅，　寶輪及香輪，

依住真珠輪，　及依種種寶，

堅固寶莊嚴，　閻浮檀淨藏，

香光滿十方，　照現斫迦羅，

持以堅固金剛寶，　金剛莊嚴不可壞，

種種眾寶相莊嚴，　一切莊嚴清淨法。

香水普流無量色，　散華摩尼栴檀香，

天衣遍覆華莊嚴，　眾寶香華熏無量，

清淨寶樹雲莊嚴，　普能照明一切身。

光明妙雲悉具足，　樹下安坐靡不照，

種種華香及幡蓋，　一切菩薩充法界，

能說一切語言海，　是盧舍那轉法輪。

彼處悉有珍寶幢，　一切寶樹出光明，

盧舍那佛身清淨，　彼莊嚴內一切見。

諸莊嚴中無數身，　如來變化色無量，

充滿一切十方界，　調伏眾生無限量。

一切莊嚴出妙聲，　盧舍那佛所願輪，

隨其清淨佛剎海，　佛自在力皆悉聞。

「彼大斫迦羅山內世界海中，有不可破壞摩尼寶王映現一切眾生之身，眾寶蓮華以為莊嚴大地，一切莊嚴妙雲皆悉充滿，一切妙香而以熏之，以三世佛剎莊嚴而莊嚴之。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「其地平正淨圓滿，　斫迦羅內不可壞，

平等安住甚清淨，　種種雜寶而莊嚴。

金剛寶地可悅樂，　寶輪羅網彌覆上，

種種寶華為莊嚴，　雜種寶衣珍妙輪。

隨次遍布一切地，　菩薩天冠寶瓔珞，

離垢莊嚴光明照，　妙香碎寶悉充滿。

光明眾寶華莊嚴，　普放一切滿十方，

寶華遍覆一切地，　悉能長養佛功德。

興一切雲滿虛空，　光明普照不可盡，

光明悉滿一切剎，　具說佛法甘露味。

悉入一切佛所願，　常能廣見三世法，

隨順菩薩大士行，　於此大地皆悉見。

此清淨地寶莊嚴，　一切佛剎悉來入，

其地一一微塵中，　一切佛剎亦悉入。

眾寶妙華莊嚴藏，　十方菩薩常往來，

常聞菩薩一切願，　及諸菩薩自在德。

有寶光明相莊嚴，　離垢嚴淨出光明，

示現一切諸佛法，　充滿法界如虛空。

有得普賢所願者，　諸佛境界無量智，

彼得無量勝自在，　能入無邊佛剎海。

「彼大地處有不可說佛剎微塵等香水海，眾寶莊嚴，一切香摩尼寶王以為其岸，寶王羅網彌覆其上，眾寶色水盈滿其中，一切眾華皆悉開敷，細末栴檀以香其水，常出如來妙音不絕；眾香次第普熏十方雜寶階道、真珠欄楯，眾寶潮浪出妙音聲；恒沙佛剎微塵數等寶華樓閣周匝圍遶，無量佛剎微塵等眾寶華城以周其外；十大千世界微塵數華，一一蓮華各十由旬，開敷鮮茂，遍布水上，其香普熏一切世界；十佛國土塵數香樹以為莊嚴。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「於彼嚴淨大地處，　香水寶海而莊嚴，

清淨寶地常安住，　金剛堅固不可壞。

眾香寶王以為岸，　寶雲光明如日照，

真珠寶華妙瓔珞，　離垢清淨普莊嚴。

清淨香水湛然滿，　眾寶華光為旋流，

妙聲悅樂常不斷，　自在普聞佛世界。

眾珍校飾淨階道，　寶莊嚴地安不動，

真珠妙寶為欄楯，　光明寶華可悅樂。

寶樹羅生緣道側，　摩尼寶樂煥明耀，

演出無量和雅聲，　莊嚴淨音歎三寶。

香水柔軟湛然滿，　分陀利華遍圍遶，

一切香華出光明，　清淨具足而莊嚴。

於寶幢中有光明，　垂寶旗幡而莊嚴，

摩尼寶網出妙聲，　聞者能入一切智。

眾寶華城甚微妙，　無量寶色淨光明，

十方世界靡不照，　一切具足光嚴飾。

垣牆周匝而圍遶，　種種雜寶為莊嚴，

清淨寶焰相任持，　具足莊嚴寶香海。

盧舍那佛過去行，　令佛剎海甚清淨，

無數無量無邊際，　彼處一切自在轉。

「一一香水海，有四天下微塵數香水河圍遶，種種寶華彌覆其上；彼諸香水河從佛眉間白毫相出，摩尼寶王汎上隨流。」

爾時，普賢菩薩以偈頌曰：

「離垢清淨香水流，　金剛寶華悉彌覆，

眾寶輪地布金沙，　無量珍琦普莊嚴。

淨妙階道七寶成，　諸欄楯上植蓮華，

真珠寶華常敷榮，　懸雜華鬘為莊嚴。

一切寶光微妙色，　清淨香水雜寶流，

種種寶華為波浪，　眾音諧雅演佛聲。

栴檀寶末和清流，　無量雜寶為迴復，

普出種種香光焰，　常流一切十方界。

一切香河出無量，　雜種妙勝諸珍寶，

眾寶積集為華蓋，　光明普照香水河。

十方無量世界中，　佛光明照見寶王，

如來道場寶輪地，　眾寶香河盈流滿。

諸寶羅網相扣摩，　演佛音聲常不絕，

一切菩薩諸佛法，　普賢大士所修行。

諸佛世尊願音聲，　於彼寶岸常得聞，

一切如來過去行，　皆悉遍聞十方國。

一切香河諸旋流，　一切菩薩功德雲，

漸漸盈滿諸法界，　見一切剎無不至。

彼諸一切香水河，　淨寶王雲彌覆上，

佛白毫相出寶王，　其光明耀等如來。◎

大方廣佛華嚴經卷第三

大方廣佛華嚴經卷第八

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

菩薩雲集妙勝殿上說偈品第十之二

◎爾時，善慧菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「妙哉佛世尊，　無量諸如來，

離害心解脫，　自度能度彼。

正見世間燈，　如實不顛倒，

無量無數劫，　積德故見佛。

諸行空無實，　凡夫謂真諦，

一切無自性，　皆悉等虛空。

無盡智所說，　說者無所說，

了知有悉無，　故得難思議。

無盡說無盡，　眾生空寂故，

知彼真實性，　則見大名稱。

無見說是見，　無我說眾生，

說見及眾生，　是二悉非有。

見者無所見，　是見不壞相，

是名真實法，　一切佛所說。

能知真實佛，　及佛之所說，

普見一切世，　如佛盧舍那。

如來等正覺，　善說明淨道，

精進慧菩薩，　演說無量法。

有無諸法相，　一相平等修，

如是能見佛，　安住真實際。」

爾時，智慧菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「我聞最勝教，　即生淨慧光，

普照十方世，　悉見一切佛。

若計有眾生，　是為最難處，

法本無真主，　但有假言說。

愚惑莫能知，　自身真實性，

如來非取相，　是故不見佛。

塵垢障慧眼，　不見等正覺，

無量無數劫，　流轉生死海。

流轉則生死，　非轉是涅槃，

生死及涅槃，　二皆不可得。

虛誑妄說者，　生死涅槃異，

迷惑賢聖法，　不識無上道。

如是取相者，　言有佛等覺，

顛倒無正念，　是故不見佛。

能知此實法，　寂滅真如相，

則見最正覺，　超出語言道。

虛妄說諸法，　法實無所有，

一切諸世尊，　諦求不可得。

明了過去世，　未來及現在，

究竟永寂滅，　故說為如來。」

爾時，真慧菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「寧受無量苦，　得聞佛音聲，

不受一切樂，　而不聞佛名。

所以無量劫，　受此眾苦惱，

流轉生死中，　不聞佛名故。

實以無實法，　正覺等真偽，

以無和合相，　是名為菩提。

現佛非緣合，　去來亦復然，

一切法無相，　是則佛真性。

若能如是觀，　諸法甚深義，

則見無量佛，　法身真實相。

於實知真實，　非實知非實，

善解真實際，　故號為正覺。

覺者無所覺，　是佛真妙法，

諸佛如是修，　非一亦非二。

知一法為眾，　知眾法為一，

法無所依處，　云何而緣合。

作者及所作，　二俱無所有，

若能如是解，　求之不可得。

是處不可得，　諸佛所依止，

法無有所依，　覺者無所著。」

爾時，無上慧菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「無上摩訶薩，　遠離眾生相，

上相無所有，　故號為無上。

微妙無所有，　麁者亦復無，

諸佛之所得，　非望亦非作。

是法不可數，　諸佛之境界，

亦離於無數，　是名佛真法。

慧日照十方，　滅除眾闇冥，

亦非有所照，　亦復非無照。

常樂寂靜法，　永離有所依，

解脫無依處，　不染一切法。

善見大智者，　真實所依住，

若無有二法，　當知一亦無。

無一亦無二，　一切皆寂滅，

三種世間空，　是則諸佛見。

諸佛教眾生，　安住正法中，

解達無所住，　當見真實身。

非身即是身，　不轉不可見，

無轉亦無見，　是名無上身。

真慧所演說，　無量諸佛法，

若聞此法者，　常得清淨眼。」

爾時，堅固慧菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「眾生不知恩，　如來發慈慧，

出現於世間，　普照除眾冥。

起大慈悲心，　普觀諸群生，

具受無量苦，　永縛在三有。

唯除等正覺，　最勝尊導師，

一切天人中，　無可歸依者。

世界若無佛，　及眾賢聖人，

彼諸群生類，　無有一切樂。

如來眾賢聖，　出現於世間，

為開淨慧眼，　令得永安樂。

若見如來者，　為得最大利，

聞佛名歡喜，　則是世間塔。

我等獲善利，　現前覲如來，

聞斯微妙法，　悉當成佛道。

三世明解脫，　甚深諸境界，

一切眾菩薩，　清淨開慧眼。

我等重歡喜，　見佛盧舍那，

無量無邊智，　演說不可盡。

無上慧堅固，　及諸佛子等，

無數億劫中，　說佛德無盡。」◎

◎

大方廣佛華嚴經菩薩十住品第十一

爾時，法慧菩薩承佛神力，入菩薩無量方便三昧正受。入三昧已，十方千佛世界塵數佛土之外，各見千佛世界塵數諸佛，是諸如來悉號法慧。時，彼諸佛告法慧菩薩言：「善哉！善哉！善男子！乃能入是菩薩無量方便三昧正受。善男子！十方各千佛剎塵數諸佛加汝神力，故能入是三昧正受；又盧舍那佛本願力故，威神力故，及汝善根力故，又欲令汝廣說法故，長養佛慧故，開解法界故，分別眾生界故，除滅障故，入無礙境界故，無等等方便入一切智陀羅尼故，覺一切法故，善知諸根故，說法持故，所謂菩薩十住。善男子！當承佛神力，說微妙法。」

爾時，一切如來即與法慧菩薩無礙智、無住智、無斷智、無癡智、無壞智、無惡智、無量智、無勝智、無懈怠智、無退智。何以故？彼三昧力法如是故。

爾時，諸佛各伸右手，摩法慧菩薩頂。摩其頂已，即從定起，告眾菩薩言：「諸佛子！菩薩種性甚深廣大與法界虛空等，一切菩薩從三世諸佛種性中生。諸佛子！菩薩摩訶薩十住行，去、來、現在諸佛所說。何等為十？一名初發心，二名治地，三名修行，四名生貴，五名方便具足，六名正心，七名不退，八名童真，九名法王子，十名灌頂。諸佛子！是名菩薩十住，去、來、現在諸佛所說。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩初發心住？此菩薩見佛三十二相、八十種好，妙色具足，尊重難遇；或覩神變、或聞說法、或聽教誡、或見眾生受無量苦、或聞如來廣說佛法，發菩提心，求一切智，一向不迴。此菩薩因初發心得十力分。何等為十？所謂：是處非處智、業報垢淨智、諸根智、欲樂智、性智、一切至處道智、一切禪定解脫三昧正受垢淨起智、宿命無礙智、天眼無礙智、三世漏盡智，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學恭敬供養諸佛，讚歎諸菩薩護眾生心，親近賢明，讚不退法，修佛功德，稱揚歎美，生諸佛前，方便修習寂靜三昧，讚歎遠離生死輪迴，為苦眾生作歸依處。何以故？欲令菩提心轉勝堅固，成無上道，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩治地住？此菩薩於一切眾生發十種心。何等為十？所謂：大慈心、大悲心、樂心、安住心、歡喜心、度眾生心、守護眾生心、我所心、師心、如來心，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：先當勤學專求多聞，修離欲定，近善知識不違其教，善知時語，學無所畏，明解深義，了達正法，知堅法行，捨離癡冥，安住不動。何以故？欲於一切眾生增長大慈悲故；有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩修行住？此菩薩十種觀一切法。何等為十？所謂：觀一切法無常、苦、空、無我、不自在，一切法不可樂，一切法無集散，一切法無堅固，一切法虛妄，一切法無精勤和合堅固，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學分別知一切眾生界，分別知一切法界，分別知一切世界，分別知地、水、火、風界，分別知欲、色、無色界。何以故？欲於一切法增長明淨智慧故；有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩生貴住？此菩薩從一切聖法正教中生，修十種法。何等為十？所謂：信佛不壞，究竟於法，寂然定意，分別眾生，分別佛剎，分別世界，分別諸業，分別果報，分別生死，分別涅槃，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學分別去、來、今佛法，修行去、來、今佛法；具足去、來、今佛法，平等觀察一切諸佛。何以故？欲使明達二世等觀，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩具足方便住？此菩薩聞十種法應當修行。何等為十？所行善根悉為：救護一切眾生，饒益一切眾生，安樂一切眾生，哀愍一切眾生，成就一切眾生，令一切眾生捨離諸難，拔出一切眾生生死苦惱，令一切眾生歡喜快樂，令一切眾生調伏，令一切眾生悉得涅槃，是為具足方便住。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學知眾生無有邊，知眾生不可數，知眾生不思議，知眾生種種色，知眾生不可量，知眾生空，知眾生不自在，知眾生非真實，知眾生無所有。何以故？欲令其心無所染著；有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩正心住？此菩薩聞十種法，得決定心。何等為十？所謂：聞讚佛、毀佛、於佛法中心定不動；聞讚法、毀法、於佛法中心定不動；聞讚、毀菩薩於佛法中心定不動；聞讚、毀菩薩所行法，於佛法中心定不動；聞眾生有量、無量，於佛法中心定不動；聞眾生有垢、無垢，於佛法中心定不動；聞眾生易度、難度，於佛法中心定不動；聞法界有量、無量，於佛法中心定不動；聞法界若成、若壞，於佛法中心定不動；聞法界若有、若無，於佛法中心定不動；是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學一切法無相，一切法無性，一切法不可修，一切法無所有，一切法無真實，一切法如虛空，一切法無自性，一切法如幻，一切法如夢，一切法如響。何以故？欲令得不退轉無生法忍故，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩不退轉住？此菩薩聞十種法，其心堅固而不動轉。何等為十？所謂：聞有佛、無佛，於佛法中不退轉，有法、無法，於佛法中不退轉，有菩薩、無菩薩，於佛法中不退轉，有菩薩行、無菩薩行，於佛法中不退轉，菩薩行出生死、不出生死，於佛法中不退轉，有過去佛、無過去佛，於佛法中不退轉，有未來佛、無未來佛，於佛法中不退轉，有現在佛、無現在佛，於佛法中不退轉，佛智有盡、無盡，於佛法中不退轉，三世法一相、非一相，於佛法中不退轉，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：知一即是多，多即是一，隨味知義，隨義知味，知非有是有，知有是非有，知非相是相，知相是非相，知非性是性，知性是非性。何以故？欲於一切法方便具足故，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩童真住？此菩薩於十種法心得安立。何等為十？所謂：身行清淨，口行清淨，意行清淨，隨意受生，知眾生心，知眾生種種欲樂，知眾生種種性，知眾生種種業，知世界成壞，神通自在無有障礙，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學知一切佛剎，震動一切佛剎，持一切佛剎，觀一切佛剎，詣一切佛剎，遍至一切世界，善問難無量妙法神通變化無量身，善解無量諸音聲，於一念中恭敬供養無量諸佛。何以故？欲於一切法中出巧方便，具足成就，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩法王子住？此菩薩善解十種法。何等為十？所謂：善解眾生趣，善解諸煩惱，善解諸習氣，善解方便智，善解分別無量法，善解諸威儀，善解分別諸世界，善解去、來、今，善解說世諦，善解說第一義諦，是為十。諸佛子！彼菩薩應學十法。何等為十？所謂：學善知法王所住處，善知法王所行威儀，善知安立法王處，善知巧入法王處，善知分別法王處，善知法王甘露灌頂，善知受持法王法，善知法王無畏法，善知法王無著法，善知讚歎法王法。何以故？欲於一切法得無障礙智，有所聞法，即自開解，不由他悟。

「諸佛子！何等是菩薩摩訶薩灌頂住？此菩薩成就十種智住。何等為十？所謂：悉能震動無量世界，悉能照明無量世界，悉能住持無量世界，悉能遍遊無量世界，悉能嚴淨無量世界，悉知無量眾生心行，悉知眾生隨心所行，悉知無量眾生諸根，悉能方便度無量眾生，悉能調伏無量眾生，是為十。諸佛子！彼菩薩身不可知；身業神足、神足自在；過去智、未來智、現在智、淨諸佛剎智、心境界、智境界不可知；一切眾生，乃至法王子菩薩悉不能知。

「諸佛子！彼菩薩應學十種智。何等為十？所謂：學三世智，一切佛法智，法界無障礙智，法界無量無邊智，充滿一切世界智，普照一切世界智，能持一切世界智，分別一切眾生智，一切種智智，佛無量無邊智。何以故？欲令具足一切種智，有所聞法，即自開解，不由他悟。」

爾時，佛神力故，十方各萬佛世界塵數佛國，六種十八相震動，雨天寶華、天末香、天寶鬘、天雜香、天寶衣、天寶雲、天莊嚴具，天妙音樂，不鼓自鳴，又自演出無畏之音。如此四天下須彌山頂妙勝殿上，威神變化，說十住法，一切十方世界，亦復如是。

爾時，佛神力故，十方各過萬佛世界塵數剎外，有十佛剎微塵數等諸大菩薩充滿十方，來詣此土，說如是言：「善哉！善哉！佛子善說是法，我等諸人，同名法慧；所從來國，同名法雲；彼諸如來，同號妙法；我等佛所，亦說十住。大眾眷屬名味句身，等無有異。是故，佛子！我等承佛神力，來詣此土，為汝作證。」如此四天下須彌山頂妙勝殿上說十住法，十佛世界微塵數等諸大菩薩來此作證，一切十方亦復如是。

爾時，法慧菩薩承佛神力，普觀十方及諸法界，以偈頌曰：

「見大智尊微妙身，　相好端嚴悉具足，

最勝尊重甚難遇，　勇猛大士初發心。

見無等等大神變，　聞說妙法及教誡，

觀察五道無量苦，　無畏大士初發心。

聞諸如來普智尊，　無量功德悉具足，

解佛心相如虛空，　菩薩因此初發心。

能知是處及非處，　若我非我如是等，

欲解平等真實義，　菩薩因此初發心。

過去未來現在世，　一切善惡諸業報，

欲善觀察悉平等，　菩薩因此初發心。

諸禪三昧及解脫，　隨順正受無所著，

欲善分別垢淨起，　菩薩因此初發心。

隨諸眾生根利鈍，　種種勤修精進力，

悉欲了達分別知，　菩薩因此初發心。

一切眾生種種欲，　心好樂著諸希望，

悉欲了達分別知，　菩薩因此初發心。

一切眾生種種性，　無量無邊不可數，

悉欲了達分別知，　菩薩因此初發心。

一切諸道所至處，　八正聖路向無為，

悉欲了達知其實，　菩薩因此初發心。

一切世界眾生類，　流轉五道生死海，

欲得天眼悉明達，　菩薩因此初發心。

於過去世一切事，　如其體性所有相，

悉欲隨順達宿命，　菩薩因此初發心。

世間一切諸煩惱，　所有結縛餘習氣，

悉欲覺知究竟盡，　菩薩因此初發心。

世間所有世諦法，　名字談論語言道，

悉欲明達世諦義，　菩薩因此初發心。

一切諸法語言斷，　無有自性如虛空，

悉欲明達真諦義，　菩薩因此初發心。

震動一切佛世界，　傾覆鼓蕩諸大海，

悉欲明達佛神力，　菩薩因此初發心。

一毛放演無量光，　普照十方一切剎，

欲於一光一切覺，　菩薩因此初發心。

無量佛剎難思議，　皆悉能置一掌中，

欲解一切如幻化，　菩薩因此初發心。

無量佛剎諸眾生，　皆悉安置一毛端，

悉欲了達皆寂滅，　菩薩因此初發心。

一切十方大海水，　渧以一毛盡無餘，

悉欲分別知渧數，　菩薩因此初發心。

不可思議諸佛剎，　皆碎為末如微塵，

悉欲分別知其數，　菩薩因此初發心。

過去未來無量劫，　一切世界成敗相，

悉欲究竟達其際，　菩薩因此初發心。

三世一切等正覺，　諸辟支佛及聲聞，

悉欲分別三乘道，　菩薩因此初發心。

無量無邊諸世界，　能以一毛悉稱舉，

欲知有無真實相，　菩薩因此初發心。

金剛圍山數無量，　盡能安置一毛端，

欲知至大有小相，　菩薩因此初發心。

十方一切諸世界，　能以一音遍充滿，

悉欲解了淨妙聲，　菩薩因此初發心。

一切眾生語言法，　一言演說盡無餘，

悉欲解了淨密音，　菩薩因此初發心。

如來清淨微妙音，　充滿十方諸世界，

欲得具足舌根相，　菩薩因此初發心。

一切十方諸世界，　有成壞者皆悉見，

欲得解了悉虛妄，　菩薩因此初發心。

一切十方諸佛剎，　其中無量諸如來，

悉欲了達佛正法，　菩薩因此初發心。

普能應現無量身，　一切世界微塵等，

悉欲了達如幻化，　菩薩因此初發心。

過去未來現在世，　無量無邊諸如來，

欲於一念悉了知，　菩薩因此初發心。

欲具演說一句法，　阿僧祇劫無窮盡，

欲使辯才不斷絕，　菩薩因此初發心。

十方一切諸群生，　隨其遷變生滅相，

欲於一念悉了達，　菩薩因此初發心。

淨妙身口及意行，　遊步十方無障礙，

欲了三世悉空寂，　菩薩因此初發心。

菩薩如是發心已，　於十方界諸佛所，

應學盡敬供養佛，　如是說者不退教。

菩薩捨離種種樂，　不厭生死求菩提，

以此勸進歡喜歎，　如是說者不退教。

十方一切諸世界，　其中所有眾賢聖，

菩薩常應讚歎彼，　如是說者不退教。

最勝最上無有比，　甚深微妙清淨法，

菩薩以此化眾生，　如是說者不退教。

無上清淨妙善法，　一切眾魔不能壞，

菩薩尊重常稱歎，　如是說者不退教。

一切所有妙功德，　天人之尊悉成就，

以此安立諸菩薩，　如是說者人中王。

方便教化見諸佛，　無量無數難思議，

若能以此方便化，　如是說者不退教。

一切甚深諸三昧，　悉教眾生無有餘，

菩薩分別具開導，　如是說者不退教。

悉能摧滅生死輪，　具轉聖道妙法輪，

一切世間無所著，　諸佛所記是菩薩。

菩薩若見無量眾，　輪轉生死受諸苦，

為作救護歸依者，　諸佛所記是菩薩。

是說菩薩發心住，　一向志求無上道，

如我所說微妙法，　一切諸佛亦如是。

第二治地真佛子，　先應發心作是念，

願令一切群生類，　隨順修行諸佛教。

饒益安樂眾生心，　歡喜不捨眾生心，

大悲救護我所心，　起大師心如來心。

發如是等勝妙心，　精勤學問求多聞，

寂然定意正思惟，　心常親近善知識。

隨順奉行修其教，　柔軟善語不放逸，

善能了知一切時，　達深法義無所畏。

明解深義了正法，　則離一切諸癡冥，

已離愚癡心安住，　是則名為真佛子。

亦名治地摩訶薩，　一向堅固求菩提，

如是善學諸佛教，　是則名為真佛子。

第三修行真佛子，　應當如是觀諸法，

無常苦空無堅固，　無我無主不自在。

一切諸法不可樂，　無作虛誑不真實，

無有積集亦無散，　如是觀者是菩薩。

分別觀察眾生界，　亦當解了諸法界，

善能分別方便觀，　無量無邊諸世界。

一切十方國土中，　地水火風四大界，

欲界色界無色界，　悉能觀察分別知。

善能明達一切界，　真實究竟無有餘，

如是真諦正法教，　隨順學者是菩薩。

第四生貴真佛子，　從諸賢聖正法生，

有無諸法無所著，　捨離生死出三界。

信佛堅固不可壞，　究竟淨心不退轉，

明了觀察甚深法，　一切眾生無真實。

行業世界諸佛剎，　生死果報及涅槃，

佛子若能如是觀，　是名如來法化生。

過去未來現在世，　諸佛如來及正法，

無量方便求究竟，　成就一切大聖法。

一切三世諸如來，　平等觀察無異相，

分別差別不可得，　如是觀者達三世。

如我所說讚歎者，　是名四住摩訶薩，

若能如是修學者，　速成無上佛菩提。

第五菩薩真佛子，　微妙具足方便住，

深入清淨巧方便，　究竟一切功德業。

所修無量諸功德，　悉為一切作歸依，

饒益安樂大慈悲，　哀愍度脫諸群生。

為一切世除眾難，　永拔生死令歡喜，

調伏一切諸群生，　具足功德趣涅槃。

普為一切諸群生，　分別演說清淨法，

是名第五摩訶薩，　成就方便度眾生，

具足一切功德者，　演說五住淨妙法。

第六正心真佛子，　解真實法離愚癡，

於一切世天人中，　正念思惟滅虛妄。

聞讚毀佛及佛法，　一切菩薩所行道，

眾生有量若無量，　於佛法中心不動。

眾生有垢若無垢，　或有易度或難度，

法界有量若無量，　世界有成或有敗。

或聞法界若有無，　過去未來今現在，

菩薩於此一切法，　寂然觀察心不動。

觀一切法無性相，　其義真實如虛空，

猶若幻化夢所見，　是人於法為真解。

第七不退真佛子，　聞有諸佛菩薩法，

聞無諸佛菩薩法，　若出非出不退轉。

過去未來及現在，　一切諸佛有以無，

若法起滅不起滅，　若有一相若異相。

若一即多多即一，　義味寂滅悉平等，

遠離一異顛倒相，　是名菩薩不退住。

若有法相及無相，　若有法性及無性，

二俱無實等虛空，　如是知者必究竟。

第八童真真佛子，　身口意行悉具足，

微妙清淨無染污，　隨意所欲自在生。

悉知一切眾生心，　善能觀察諸欲性，

了眾生法無差別，　十方世界成敗相。

速逮一切妙神通，　往詣十方諸佛剎，

隨意自在無障礙，　聞說妙法悉受持。

六種震動一切國，　皆悉能持諸世界，

梵音遍滿十方剎，　度脫無量群生類。

諮問佛義不可數，　變化其身無有量，

隨受化者演法言，　如佛所說無有異。

第九王子摩訶薩，　悉能分別諸群生，

善知輕重煩惱行，　隨其所應方便度。

善分別知諸法相，　明達世界先後際，

善解俗諦第一義，　具足方便無有餘。

善能了達法王處，　隨順法王威儀法，

善知安入法王位，　善知分別法王界。

第十灌頂真佛子，　方便善持一切法，

如法隨順入深義，　悉能究竟分別說。

悉度眾生無有餘，　而於眾生不取相，

寂然不動學正念，　悉在十方諸佛前。

灌頂菩薩真佛子，　悉能究竟諸勝法，

十方無量諸世界，　悉能震動光普照。

能持十方諸世界，　嚴淨一切眾生心，

悉知一切眾生根，　演梵音聲滿十方。

調伏化度諸群生，　悉令修習菩提心，

普入十方諸佛國，　觀察法界無有餘。

灌頂色身及身業，　神足自在不思議，

觀察三世佛國智，　乃至王子所不測。

三世諸佛及佛法，　分別了知無障礙，

法界無量無有邊，　諸佛聲聞悉充滿。

盡於一切諸世界，　皆悉能持光普照，

盡於一切群生類，　為說究竟正覺智。

如是十住諸菩薩，　悉從如來法化生，

隨其方便及境界，　一切天人莫能知。

初發無上菩提心，　充滿十方悉無餘，

了達三世諸法相，　具足成就一切智。

無邊佛剎及世間，　無量無數眾生類，

煩惱業報菩提心，　如是一切無所著。

初求佛道發一念，　世間眾生及二乘，

斯等一切莫能知，　何況菩薩餘功德？

十方一切諸世界，　能以一毛悉稱舉，

彼知菩薩具足行，　疾得如來一切智。

十方一切大海水，　能以一毛渧令盡，

於一念中悉知數，　如是行者真佛子。

一切世界末為塵，　悉能分別知其數，

菩薩所行等微塵，　是則名為真佛子。

過去未來現在佛，　一切緣覺及聲聞，

分別解說不能盡，　發心菩薩諸功德。

菩薩初發菩提心，　廣大無量無有邊，

大慈大悲覆一切，　何況菩薩餘功德。」◎

◎

大方廣佛華嚴經梵行品第十二

爾時，正念天子白法慧菩薩言：「佛子！一切世界中，諸菩薩摩訶薩信家、非家、出家學道，捨離俗飾，被服法衣，彼諸菩薩云何方便修習梵行，具足菩薩十住道地，速成無上平等菩提？」

爾時，法慧菩薩答正念天子言：「正士！此菩薩摩訶薩一向專求無上菩提，先當分別十種之法。何等為十？所謂：身、身業、口、口業、意、意業、佛、法、僧、戒，應如是觀：為身是梵行耶？乃至戒是梵行耶？若身是梵行者，當知梵行則不清淨；當知梵行則為非法；當知梵行則為渾濁；當知梵行則為臭惡；當知梵行則為穢污；當知梵行則為塵垢；當知梵行則為諂曲；當知梵行則為八萬戶蟲。若身業是梵行者，當知身四威儀則為梵行；左右顧眄舉足下足則為梵行。若口是梵行者，當知音聲則為梵行；當知語言則為梵行；當知心觸則為梵行；當知舌動則為梵行；當知脣齒和合則為梵行。若口業是梵行者，當知語言則為梵行；當知所說作、無作、稱譏、毀譽，則為梵行。若意是梵行者，當知覺、觀、憶念、不忘、思惟、幻、夢等悉為梵行。若意業是梵行者，當知想是梵行；施設是梵行；寒、熱、飢、渴、苦、樂、憂、喜等悉是梵行。若佛是梵行者，為色是佛耶？為受、想、行、識是佛耶？為三十二相、八十種好是佛耶？為一切神通、業報是佛耶？若法是梵行者，為正教是法耶？為寂滅、離涅槃是法耶？為生、非生是法耶？為實、非實是法耶？為虛妄是法耶？為合、散是法耶？若僧是梵行者，為向須陀洹果是僧耶？為得須陀洹果是僧耶？為向斯陀含阿那含阿羅漢果是僧耶？為得斯陀含阿那含阿羅漢果是僧耶？為三明、六通是僧耶？為時解脫是僧耶？為非時解脫是僧耶？若戒是梵行者，為戒場是戒耶？為十眾是戒耶？為問清淨、不清淨是戒耶？為戒師是戒耶？為三羯磨和尚是戒耶？為鬀髮、法服、乞食是戒耶？菩薩摩訶薩當如是觀察十種法。

「又，知過去無所至，未來無所有，現在無作者、無知者、無受報者，此世不至彼世，彼世不至此世。為何等法是梵行？梵行法為在何處？誰有是梵行法？此梵行法為是有耶？為是無耶？為是色法耶？為非色法耶？為是受、想、行、識法耶？為非受、想、行、識法耶？菩薩摩訶薩正念無障礙，觀察、分別三世諸法平等，猶如虛空，無有二相。如是觀者，智慧、方便無所罣礙。於一切法而不取相，一切諸法無自性故；於一切佛及諸佛法平等觀察，猶如虛空；是名菩薩摩訶薩方便修習清淨梵行。

「又復修習增上十法。何等為十？所謂：是處非處智，去、來、現在諸業報智，一切諸禪三昧正受解脫垢淨起智，眾生諸根智，隨諸欲樂智，種種性智，至一切處道智，無障礙宿命智，無障礙天眼智，斷習氣智，是為十。如是觀察如來十力甚深無量，具足長養大慈悲心，悉分別眾生而不捨眾生，亦不捨寂滅；行無上業，不求果報；觀一切法如幻、如夢、如電、如響、如化。菩薩摩訶薩如是觀者，以少方便，疾得一切諸佛功德。常樂觀察無二法相，斯有是處。初發心時，便成正覺，知一切法真實之性，具足慧身，不由他悟。」◎

大方廣佛華嚴經卷第八

大方廣佛華嚴經卷第九

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

◎

初發心菩薩功德品第十三

爾時，天帝釋白法慧菩薩言：「佛子！初發心菩薩為成就幾功德藏？」

法慧答言：「佛子！是處甚深！難知、難信、難解、難說、難通、難分別，雖然，我當承佛神力，具足演說。佛子！假使有人供養東方阿僧祇世界眾生一切樂具乃至一劫，然後教令淨修五戒，南、西、北方，四維，上、下，亦復如是。佛子！於意云何？彼人功德寧為多不？」

帝釋言：「佛子！除諸如來，其餘一切，不能稱量彼人功德。」

法慧菩薩語帝釋言：「佛子！初發心菩薩功德之藏百分，彼人功德不及其一，千分、百千分、億分、百億分、千億分、百千億分、百那由他分、千那由他分、百千那由他分、億那由他分、百億那由他分、千億那由他分、百千億那由他分，乃至不可數不可譬諭不可說分，彼人功德不及其一。

「佛子！復置此諭：假使有人供養十方各十阿僧祇世界眾生一切樂具乃至百劫，然後教令淨修十善；教十善已，又復供養一切樂具乃至千劫，然後教令淨修四禪；教四禪已，又復供養一切樂具至百千劫，然後教行四無量心；又復供養一切樂具乃至億劫，然後教行四無色定；又復供養一切樂具至百億劫，然後教令得須陀洹果；又復供養一切樂具至千億劫，然後教令得斯陀含果；又復供養一切樂具至百千億劫，然後教令得阿那含果；又復供養一切樂具至億那由他劫，然後教令得阿羅漢果；又復供養一切樂具至千億那由他劫，然後教令盡成緣覺。佛子！於意云何？彼人功德寧為多不？」

帝釋白言：「佛子！彼人功德唯除諸佛，其餘一切悉不能知。」

法慧言：「佛子！初發心菩薩功德之藏，百分千分乃至不可數不可譬諭不可說分，彼人功德不及其一。何以故？佛子！一切諸佛初發心時，不為供養十方各十阿僧祇世界眾生一切樂具，百劫乃至千億那由他劫故，出興於世；亦不為教爾所眾生，淨修五戒、十善、四禪、四無量心、四無色定、須陀洹果、斯陀含果、阿那含果、阿羅漢果、辟支佛道故，出興於世；欲不斷佛種故，發菩提心；欲充滿十方一切世界故，發菩提心；欲悉度脫一切眾生故，發菩提心；欲悉知一切世界成壞故，發菩提心；欲悉知一切世界中眾生垢淨起故，發菩提心；欲悉知一切世界自性清淨故，發菩提心；欲悉知一切群生虛妄煩惱習氣故，發菩提心；欲悉知一切眾生死此生彼故，發菩提心；欲悉知一切眾生諸根方便故，發菩提心；欲悉知一切眾生心心所念故，發菩提心；欲悉分別三世一切眾生故，發菩提心；欲悉知一切諸佛平等境界故，發菩提心。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念頃，能過東方無量世界，彼人以此自在神力，從此東行盡無量無數阿僧祇劫，猶不能得世界邊際；又第二人，神力自在，於一念頃能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界，此第二人從此東行盡無量無邊阿僧祇劫，猶不能得世界邊際；又第三人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第四人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第五人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第六人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第七人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第八人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第九人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；又第十人，神力自在，於一念頃，能過前人無量無數阿僧祇劫所行世界；彼第十人，以此最勝自在神力，從此東行盡無量無數阿僧祇劫，猶故不得世界邊際，十方世界亦復如是；如是展轉乃至百人，其人以此最勝自在神力，於無量無數阿僧祇劫所至十方，尚可了知得其邊際，初發心菩薩功德之藏，不可得知，何以故？初發心菩薩不齊限，為爾所世界眾生故，發菩提心；悉為十方一切世界眾生故，欲度一切眾生故，欲分別知一切世界故，發菩提心；欲知微細世界即是大世界，知大世界即是微細世界；知少世界即是多世界，知多世界即是少世界；知廣世界即是狹世界，知狹世界即是廣世界；知一世界即是無量無邊世界，知無量無邊世界即是一世界；知無量無邊世界入一世界，知一世界入無量無邊世界；知穢世界即是淨世界，知淨世界即是穢世界；於一毛孔中悉分別知一切世界，於一切世界中悉分別知一毛孔性；知一世界出生一切世界，知一切世界猶如虛空，欲於一念知一切世界，悉無有餘故，發阿耨多羅三藐三菩提心。

「佛子！復置此諭：假使有人，於東方無量無邊阿僧祇世界，於一念中悉分別知成敗之數，此人精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫，欲盡算知東方世界成敗之數，猶不能知；又第二人，於第一人無量無數阿僧祇劫，所算世界成敗之數，於一念中悉能了知，此人精勤方便，念念次第，於無量無邊阿僧祇劫，猶不能盡知東方世界成敗之數；如是展轉，乃至第十；彼第十人，於第九人無量無邊阿僧祇劫所算世界成敗之數，於一念中悉能了知，此人精勤方便，念念次第，於無量無邊阿僧祇劫，猶不能盡知東方世界成敗之數，乃至十方，亦復如是；十方無量無邊世界成敗之數，尚可了知；初發心菩薩功德之藏，不可得知，何以故？初發心菩薩摩訶薩不為齊限，知爾所世界劫數成敗故，發菩提心；菩薩摩訶薩，欲悉了知一切世界劫數成敗故，發菩提心；欲知長劫即是短劫，短劫即是長劫；知一劫即是不可數阿僧祇劫，不可數阿僧祇劫即是一劫；知一切有佛劫；知一切無佛劫；知一佛劫中有無量佛，知無量佛劫中有一佛；知異劫中有無異劫，知無異劫中有異劫；知有盡劫是無盡劫，知無盡劫是有盡劫；知無量劫即是一念，知一念即是無量劫；知一切劫入無劫，知無劫入一切劫；欲悉了知過去、未來際及現在一切世界劫數成敗故，發阿耨多羅三藐三菩提心。是名菩薩初大誓莊嚴，所謂：悉知一切劫智慧照明。

「佛子！復置此諭：假使有人，於一念中悉知無量無邊阿僧祇世界眾生種種欲樂，此人精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫不能盡知東方一切世界眾生種種欲樂；如是展轉至第十人，此第十人，於第九人無量無數阿僧祇劫，精勤方便，所知眾生種種欲樂，於一念中，悉能了知，此人如是精勤方便，念念次第，無量無數阿僧祇劫，猶不能盡知東方一切世界眾生種種欲樂，乃至十方，亦復如是；如是十方無量無邊阿僧祇世界眾生種種欲樂，尚可了知；初發心菩薩功德之藏，不可得知。何以故？佛子！初發心菩薩摩訶薩不齊限欲知爾所世界眾生種種欲樂故，發菩提心；欲悉知十方一切世界眾生種種欲樂故，發阿耨多羅三藐三菩提心；欲知種種無量欲樂即是一欲，而亦不壞一切欲性，欲悉知一切眾生欲樂海，欲知一眾生欲即是一切眾生欲，欲悉知一切眾生去、來、現在種種欲樂，欲悉知相似欲、不相似欲，欲知一切欲即是一欲、一欲即是一切欲，欲得具足如來種種欲樂力、欲知有上欲、無上欲，有餘欲、無餘欲，等欲、不等欲，有所依欲、無所依欲，共欲、不共欲，有邊欲、無邊欲，善欲、不善欲，世間欲、出世間欲，大智欲、淨欲、勝欲、無礙智欲、無礙智佛解脫欲、清淨欲、不清淨欲、廣欲、狹欲、細欲、麁欲，故發阿耨多羅三藐三菩提心；欲悉知一切眾生，一一眾生有十種欲，所謂：因苦生欲、方便欲、希望欲、著味欲、隨因生欲、隨緣生欲、盡欲、一切欲、初發心菩薩摩訶薩欲悉分別了知此諸欲網故，發阿耨多羅三藐三菩提心。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知無量無邊阿僧祇世界眾生種種諸根，以此智慧精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫不能盡知東方一切世界眾生種種諸根，廣說乃至悉知一切眾生，一一眾生有十種根。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知東方無量無邊阿僧祇世界眾生種種希望，廣說乃至悉知一切眾生，一一皆有十種希望。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知無量無邊阿僧祇世界眾生種種方便，廣說乃至悉知一切眾生，一一皆有十種方便。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知無量無邊阿僧祇世界眾生念念心意，廣說乃至悉知一切眾生，一一皆有十種心。佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知無量無邊阿僧祇世界眾生種種諸業，廣說乃至悉知一切眾生一一皆有十種業。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉知東方無量無邊阿僧祇世界眾生種種煩惱，此人精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫，猶不能知東方一切眾生種種煩惱；如是展轉乃至第十；此第十人，於第九人無量無數阿僧祇劫所知眾生種種煩惱，於一念中悉分別知，此人精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫，猶不能盡知一切眾生種種煩惱，乃至十方亦復如是；爾所世界一切眾生種種煩惱尚可得知，初發心菩薩功德之藏，不可得知。何以故？佛子！初發心菩薩不齊限欲知爾所世界眾生種種煩惱故，發阿耨多羅三藐三菩提心；欲悉分別了知一切眾生種種煩惱故，發菩提心；所謂：欲悉知輕煩惱、重煩惱、結使煩惱、纏煩惱、一一眾生無量煩惱、一切眾生種種覺觀煩惱、依無明煩惱、愛相應煩惱、貪欲不善根煩惱、瞋恚不善根煩惱、愚癡不善根煩惱、等分煩惱、一切煩惱、根本煩惱、我我所煩惱、我慢煩惱、邪憶念虛妄生煩惱、因身見生六十二見等諸煩惱、蓋煩惱、障礙煩惱，欲悉了知一切眾生煩惱惑網，具足大慈大悲一切種智故，發阿耨多羅三藐三菩提心。

「佛子！復置此諭：假使有人於一念中，悉見東方無量無邊世界現在諸佛及彼一切眾生，此人悉能恭敬、禮拜、尊重、讚歎、一心觀察種種供養，無量上味肴膳飲食，香華、瓔珞、繒綵、幢蓋、上妙宮殿嚴飾、帳幔、寶網羅覆、眾寶莊嚴師子之座，此人精勤方便，念念次第，以如是等眾妙供具，無量無數阿僧祇劫供養諸佛；又復勸教彼諸眾生，以如是等眾妙供具，於無量無數阿僧祇劫供養諸佛，彼諸如來般涅槃已，復為一一諸如來故，以無量寶起塔供養，其塔高廣，一一周滿無量無邊世界，又以上妙眾寶而莊嚴之，一一塔中有無量無數如來形像，彼諸形像光明普照無量無邊諸佛世界，又復勸彼一一眾生為諸如來，起眾寶塔，嚴好如前，十方世界亦復如是。佛子！於意云何？彼人功德寧為多不？」

帝釋答言：「彼人功德，唯佛乃知，餘無能及。」

法慧答言：「佛子！初發心菩薩摩訶薩功德之藏，百分、千分、乃至不可數、不可譬諭、不可說分，彼人功德不及其一。佛子！假使有人於第一人及所勸眾生精勤方便，念念次第，無量無數阿僧祇劫，所作功德諸供養具，於一念中，皆悉能辨，此人如是精勤方便，念念次第，於無量無數阿僧祇劫供養功德，廣說如前；如是展轉乃至第十人，廣說亦復如前；初發心菩薩摩訶薩功德之藏，百分、千分、乃至不可數、不可譬諭、不可說分、彼人功德不及其一，何以故？佛子！彼菩薩不為齊限，供養爾所如來故，發阿耨多羅三藐三菩提心，欲悉供養十方法界、虛空界等世界中三世諸佛故，發阿耨多羅三藐三菩提心；發是心已，得知盡過去際諸佛無障礙智，得信盡未來際諸佛功德，得知盡現在際一切諸佛所說智慧，彼三世一切諸佛功德，此菩薩摩訶薩悉皆信向受持修習，得證身證，悉等諸佛一切功德，何以故？初發心菩薩摩訶薩，欲不斷一切諸佛性故，發菩提心；欲令慈悲心充滿一切世界眾生悉無餘故；欲悉度脫一切眾生故；欲悉知一切世界成敗故；欲悉知一切世界眾生垢淨起故；欲令三有眾生悉得清淨故；欲悉知一切眾生心念煩惱習故；欲悉知一切眾生死此生彼故；欲悉知一切眾生諸根方便故；欲悉知一切眾生心心行故；欲悉知一切三世眾生故；欲悉知三世諸佛具足功德故；欲悉知三世諸佛無上菩提故；欲悉知三世諸佛具足淨法故；欲悉知三世諸佛法平等相故；欲悉知三世諸佛無上智慧因緣清淨故；欲悉知長養三世諸佛智慧力故；欲悉具足三世諸佛無畏法故；欲悉具足莊嚴三世諸佛不共法故；欲悉得法界等無量無邊三世諸佛平等智慧故；發阿耨多羅三藐三菩提心。何以故？此初發心菩薩即是佛故；悉與三世諸如來等，亦與三世佛境界等，悉與三世佛正法等，得如來一身無量身，三世諸佛平等智慧所化眾生，皆悉同等；悉能震動一切世界，悉能普照一切世界，悉能休息一切世界諸惡道苦，悉能嚴淨一切世界，悉於一切世界示現成佛，悉令一切眾生皆得歡喜，悉令一切眾生解深法界，悉能護持諸佛種性，悉得諸佛智慧光明；彼初發心菩薩摩訶薩，常不遠離三世諸佛及諸佛法，一切菩薩、緣覺、聲聞及所行法，世間、出世間法，眾生及眾生法，專求菩提智慧無礙。」◎

◎爾時，佛神力故，說初發心菩薩功德藏力故，十方各萬佛剎塵數世界六種震動，雨眾天華、天香、天末香、天鬘、天寶、天莊嚴具，自然演出微妙樂聲；又復震吼師子之音，放大光明普照十方。爾時，十方各過十佛剎塵數世界，有萬佛剎塵數諸佛，悉號法慧，各現其身，示法慧菩薩而告之言：「善哉！善哉！佛子！善說初發心菩薩功德之藏，我等萬佛剎塵數如來，亦悉演說發心菩薩功德之藏，十方世界一切諸佛亦復如是；法慧菩薩說是發心菩薩功德藏時，萬佛世界塵數眾生，皆得初發心菩薩功德之藏，發阿耨多羅三藐三菩提心；我等今者悉授彼記，於未來世，各於十方一時成佛，同號淨心如來、應供、等正覺，我等悉當護持此法，普為未來諸菩薩故；如此娑婆世界、四天下閻浮提、菩提樹下、須彌山頂、妙勝殿上、敷演此法，教化眾生，十方世界千億那由他不可量、不可數、不可思議、無有邊際、不可說法界、虛空界等諸世界中，亦說是法教化眾生，彼說法者，悉名法慧，佛神力故、佛本願力故、顯示佛法故、智慧光明普照故、解第一義故、法如是故、諸菩薩歡喜故、讚歎諸佛功德故、悉知諸佛平等故、解法界無有二故。」

爾時，法慧菩薩普觀十方，普觀一切大眾，觀虛空界，觀成就眾生界，不違業報，清淨如虛空界，欲拔三有垢穢眾生，欲令眾生得廣解脫，欲知種種諸根，等觀三世正趣涅槃，及現自身甚深清淨諸功德故，承佛神力，以偈頌曰：

「大慈大悲心，　充滿十方界，

分別諸佛剎，　佛法及三世，

欲具佛功德，　菩薩法藏海，

饒益眾生故，　初發菩提心。

欲悉分別知，　虛空等法界，

一切群生類，　諸佛及佛法，

欲得一切佛，　諸道至處力，

成就不退轉，　饒益諸群生。

一切眾生中，　常起大慈悲，

遠離瞋恚念，　修習饒益心。

慈光照十方，　為眾作歸依，

諸佛悉護念，　功德難思議。

欲悉分別知，　一切諸佛剎，

如來妙法身，　甚深難思議。

無量功德藏，　智慧甚深廣，

因是初發心，　專求佛菩提。

欲悉分別知，　一切眾生類，

十方世界中，　智慧無障礙。

麁細諸世界，　或狹廣無量，

一切中知一，　一中知一切。

菩薩於彼行，　精勤不放逸，

苦樂無厭著，　欲度眾生故。

一切佛現前，　樂觀無厭足，

悉入甚深法，　無量功德海。

五道諸群生，　愍之如一子，

令除眾垢穢，　具足清淨法。

欲令諸佛種，　究竟不斷絕，

降伏一切魔，　摧滅無有餘。

平等觀如來，　三世諸法相，

甚深微妙法，　常修不放逸。

菩薩常樂觀，　一切佛境界，

是故諸如來，　甘露慧灌頂。

信心不可沮，　堅固如金剛，

於諸如來所，　知恩而報恩。

最勝之境界，　無量智慧光，

自悟不由他，　菩薩初發心。

悉能分別知，　五道眾生欲，

種種諸業報，　一切心所行。

知諸根利鈍，　無量無數性，

一切勝境界，　菩薩初發心。

菩提心無量，　清淨法界等，

無著無所依，　無染如虛空。

成就佛智慧，　其心無障礙，

諦了真實際，　寂滅離虛妄。

了達眾生心，　而無眾生想，

方便分別法，　究竟到彼岸。

無量無數劫，　悉能分別知，

往詣諸佛剎，　明解甚深法。

若能分別知，　無量諸佛法，

清淨法界藏，　諦了無疑惑。

深解眾生根，　究竟到彼岸，

平等觀諸法，　則與如來等。

清淨無量心，　常在諸佛前，

恭敬而尊重，　供養人師子。

親覲一切佛，　樂觀無厭足，

彼諸如來等，　護念此菩薩。

於諸深妙法，　分別無障礙，

無著無所依，　心淨如虛空。

彼知人師子，　智慧海深廣，

寂然入正受，　三世觀無礙。

堅固不可沮，　一切莫能壞，

專念無上道，　未曾有斷絕。

離闇趣明正，　志學諸善法，

常樂觀寂滅，　具足真實性。

寂默語言道，　平等無異觀，

於法不分別，　是則從如生。

悉能分別知，　諸佛深境界，

寂然入正受，　三達無障礙。

十方世界中，　一切諸佛剎，

菩薩自在力，　一念悉周遍。

無量不可數，　方便悉具足，

普遊十方界，　是名真佛子。

具足大悲心，　清涼除渴愛，

大慈念一切，　無礙如虛空。

於彼眾生類，　不生眾生想，

悉已離虛妄，　清淨遊十方。

於彼諸群生，　常施以無畏，

如此真實行，　是則等如來。

常說甚深法，　清淨無所著，

是故十方佛，　一切悉護念。

過去未來世，　無量無數劫，

次第悉憶念，　具足分別知。

菩薩於現在，　一切十方界，

悉能普周遍，　濟度諸群萌。

深智正觀察，　明了無障礙，

悉知因緣合，　磨滅無堅固。

一切眾生類，　諸有疑難者，

菩薩悉除滅，　安住法性中。

菩薩無畏力，　降伏一切魔，

悉能為眾生，　滅除愚癡闇。

世界若成壞，　悉皆分別知，

若能如是觀，　佛境無疑惑。

觀察三世法，　疑網永已除，

一切如來所，　淨信不可壞。

信力安隱住，　智慧力成就，

智慧清淨故，　決定解真實。

盡於未來際，　饒益眾生故，

欲令一切眾，　究竟得解脫。

無際生死中，　精勤不厭倦，

一切地獄處，　受苦為眾生，

功德智慧藏，　具足皆成就。

悉能善分別，　一切眾生根，

又能分別知，　眾生種種業，

隨彼業對治，　菩薩為說法，

以大慈悲心，　隨順世間行。

悉於一切法，　解達空無我，

一一音聲中，　演說無量教，

菩薩放大光，　種種微妙色，

普照十方界，　除滅一切闇。

一一光明端，　清淨寶華座，

菩薩悉處上，　為眾演說法。

於一毛孔中，　普見十方剎，

彼剎妙莊嚴，　諸佛菩薩會。

一一如來所，　無量眾圍遶，

清淨妙智慧，　明了眾生心。

十方世界中，　無量諸佛剎，

菩薩神通力，　一念悉遍至。

恭敬供養佛，　饒益眾生故，

一一導師所，　諮決甚深義。

普於諸世尊，　先起慈父想，

饒益眾生故，　分別菩薩行。

明淨利智慧，　解達深法藏，

出生無量智，　佛法無所礙。

無量無數劫，　分別說法界，

劫數可究竟，　法界無窮盡。

平等觀諸法，　其心無所染，

不厭生死苦，　智慧無障礙。

無上佛種性，　三世法王家，

一切如來法，　菩薩由此生。

清淨妙法身，　應現種種形，

猶如大幻師，　所樂無不見。

或處為眾生，　究竟菩薩行，

或復現初生，　出家行學道，

或於樹王下，　自然成正覺，

或處為眾生，　示現入泥洹。

現住甚深妙，　無量自在法，

聲聞辟支佛，　一切莫能測。

菩薩身口意，　寂滅無生相，

普應一切世，　方便無不現。

如是佛真子，　境界甚深妙，

眾生若思議，　迷亂心發狂。

一切悉具足，　安住無礙智，

普現諸如來，　無量自在力。

菩薩功德藏，　世間無與等，

何況最勝尊，　無量難思議。

菩薩雖未得，　具足一切智，

無量諸法門，　究竟到彼岸。

一切勝妙法，　皆悉已具足，

一向求菩提，　究竟一乘道。

於彼諸群生，　善知時非時，

為欲利益故，　示現大神力。

一身悉充滿，　一切諸佛剎，

演出淨光明，　輝耀無倫匹。

遍照十方界，　除滅一切闇，

普降妙法雨，　如海大龍王。

觀察一切法，　虛妄猶如幻，

煩惱業力故，　生死常輪轉。

以大慈悲心，　普覆諸群生，

清淨妙方便，　度脫無量眾。

菩薩功德力，　與諸如來等，

無量智慧海，　清淨如虛空。

無量無數劫，　具修菩薩行，

精進勤方便，　欲度一切眾。

眾生種種行，　悉能分別知，

令修清淨業，　志求無上道。

菩薩摩訶薩，　行是勝妙法，

決定不退轉，　諦觀一切智。

一切諸世界，　無量難思議，

菩薩能於彼，　一念悉周遍。

遠離虛妄想，　其心如虛空，

清淨法身一，　普應一切世。

湛然常不動，　十方無不現，

分別一切法，　不取諸法相。

了達一切法，　其心無所染，

濟度一切眾，　而無解脫者。

一切群生類，　種種諸希望，

善惡無記法，　寂滅如虛空。

隨順眾庶類，　種種欲樂相，

無量自在力，　悉能應化之。

猶如工幻師，　能現種種身，

菩薩自在力，　充滿十方界。

菩薩淨法身，　無量等虛空，

隨眾所欲樂，　一切無不現。

其心無所染，　真實無虛妄，

清淨煩惱法，　皆悉無所有。

解脫非解脫，　其心無所染，

普施苦眾生，　無上涅槃樂。

悉於諸世間，　智慧無所畏，

具足眾相好，　究竟無上道。

一念悉分別，　一切諸法相，

去來現在世，　求之無所有。

菩薩觀前際，　了達過去世，

分別後際相，　究竟亦如是。

一切佛世界，　分別皆悉知，

除滅眾煩惱，　具足諸功德。

常好觀寂靜，　究竟趣涅槃，

樂無諍三昧，　其心無所依。

菩薩等實際，　一切無與等，

究竟堅固行，　決定不退轉。

彼修眾勝行，　寂滅無所依，

其心常安住，　不動如須彌。

菩薩淨妙行，　充滿諸法界，

諸佛及菩薩，　皆悉分別知。

欲求導師慧，　究竟最勝道，

甚深一切智，　無上解脫王，

勇猛勤精進，　速發菩提心，

欲求最勝樂，　應疾斷諸漏。

菩薩摩訶薩，　初發清淨心，

彼心功德藏，　說之不可盡。

饒益眾生故，　讚歎如來行，

一心善諦聽，　最勝所行道。

無量諸佛剎，　悉末為微塵，

一塵置一剎，　悉能分別知，

是諸剎土中，　一切諸如來，

說初功德藏，　猶故不可盡。

善分別眾生，　而無眾生想，

善解一切語，　而無言語想。

甚深無礙智，　分別諸世界，

善解劫成敗，　而無成敗想。

清淨廣大心，　猶如虛空性，

明解三世法，　一切諸世間。

除滅諸煩惱，　永盡無有餘，

無礙寂滅觀，　是則佛正法。

十方世界中，　一切如來所，

一念悉遍至，　其心無所染。

善解不生法，　如如真實際，

一切種種相，　皆悉無真實。

無量不可數，　一切諸如來，

清淨眷屬俱，　悉往禮供養。

常樂問如來，　甚深微妙法，

一切諸菩薩，　誓願清淨行。

十方世界中，　一切諸導師，

一念悉覩見，　而心無所依。

一切三有中，　最勝妙功德，

以此清淨行，　莊嚴諸佛剎。

慧眼無障礙，　善解一切生，

分別無所有，　遠離無染著。

善解眾生根，　煩惱及習氣，

眾生種種欲，　了達不思議。

菩薩摩訶薩，　先知眾生心，

隨彼所應度，　慧者為說法。

善知時非時，　眾生淨穢行，

漸令彼清淨，　究竟得解脫。

無量那由他，　甚深諸三昧，

菩薩自在力，　一念悉能入。

三昧起住相，　悉善分別知，

無量諸境界，　善解住起緣。

如是等智慧，　皆悉已具足，

不久得菩提，　一切無障礙。

常為利眾生，　正趣智慧光，

彼能與眾生，　無上丈夫法。

悉能善分別，　一切劫長短，

晝夜及歲月，　斯亦善觀察。

正念不放逸，　善解諸世間，

分別諸佛剎，　真實無差別。

能善分別知，　一切諸世界，

於彼十方國，　無有分別想。

如是正觀察，　十方諸世界，

嚴淨一切國，　而心無所著。

成就智慧力，　與諸如來等，

是處非處力，　分別知眾生。

悉知眾生類，　善惡諸業報，

過去未來世，　明達無障礙。

一切諸世界，　眾生種種性，

於彼三有中，　悉能分別知。

一切群生類，　諸根上中下，

菩薩摩訶薩，　悉能分別知。

一切眾生類，　欲樂上中下，

清淨不清淨，　悉能分別知。

分別知眾生，　一切至處道，

永斷相續緣，　究竟離三有。

一切諸三昧，　正受禪解脫，

垢穢清淨起，　悉能分別知。

次第知宿命，　隨所受苦樂，

如是分別者，　是則如來力。

一切善不善，　眾生煩惱業，

分別五道生，　究竟得泥洹。

諸漏若未盡，　能趣處處生，

煩惱習已滅，　究竟無上道。

方便度眾生，　滅垢具淨道，

慧者能分別，　是則人中雄。

具足十種力，　慧光除眾冥，

安住最勝力，　疑惑究竟滅。

一一毛孔中，　無量諸佛剎，

菩薩摩訶薩，　一切皆悉見。

穢濁或清淨，　種種妙莊嚴，

隨彼諸行業，　皆悉分別知。

一一微塵中，　一切諸佛剎，

諸佛及菩薩，　佛子皆悉見。

諸剎不積聚，　不亂不迫迮，

一切入一剎，　而亦無所入。

十方諸國土，　虛空法界等，

能於一毛孔，　具足分別知，

普見十方界，　一切諸最勝。

微妙淨莊嚴，　一切諸佛剎，

一切諸如來，　及彼嚴淨國。

於一毛孔中，　慧者皆悉見，

三世差別相，　一切諸法界。

時節歲相續，　分別得解脫，

如是真佛子，　具足無所畏。

是名人中雄，　明達智慧者，

如是深法門，　慧者悉分別。

彼於如來所，　恭敬喜無量，

無量無數劫，　長養功德藏。

供養一切佛，　度脫眾生故，

無量自在力，　種種能示現。

彼智慧境界，　與諸如來等，

無量諸佛所，　所學皆成就。

寂靜深法藏，　悉樂無厭足，

一切導師所，　恭敬尊重心。

彼修菩薩行，　常飲法甘露，

悉能善分別，　長養智慧法。

菩提無礙辯，　甚深諸三昧，

信心不可動，　猶如須彌山，

長養諸眾生，　一切功德藏。◎

◎菩薩摩訶薩，　大慈悲無量，

普念一切眾，　其心無所著。

一切種智樂，　惠施諸眾生，

悉欲救世間，　永離煩惱垢。

菩薩摩訶薩，　大悲心無量，

佛及己眾生，　等觀無有異。

樂觀寂滅相，　諸法如虛空，

慧者如是觀，　一切真實性。

菩薩初發心，　甚深功德藏，

無量無數劫，　說之不可盡。

出生諸如來，　緣覺閑靜樂，

自在聲聞眾，　一切賢聖故。

十方世界中，　無邊諸佛剎，

所有眾生類，　供養無量劫。

又教修五戒，　十善及四禪，

四等無色定，　寂滅諸解脫。

復於無量劫，　供施諸樂具，

又復教轉勝，　漏盡成羅漢。

如此諸功德，　猶尚可稱量，

發心功德藏，　無譬不可說。

又化無量眾，　悉成辟支佛，

寂靜三摩提，　甚深諸功德。

彼人功德聚，　比初發心藏，

百分不及一，　乃至不可說。

無量無有邊，　微塵等佛剎，

假使神力人，　一念悉能過。

如是神足力，　無量劫中行，

彼剎猶可數，　發心藏難知。

去來現在劫，　無量無有邊，

如是等諸劫，　猶可知其數。

菩薩初發心，　無量功德藏，

猶如虛空界，　分際不可知。

去來現在世，　一切諸劫數，

菩薩於一念，　悉能分別故。

菩薩發心寶，　欲達去來今，

一念悉明了，　利益眾生故。

十方世界中，　無量剎眾生，

所有欲希望，　一念悉分別。

知諸根方便，　念念心所行，

虛空尚可量，　菩提心難知。

所以不可量，　大慈無量故，

普施一切樂，　充滿十方界。

欲令悉得佛，　法藏解脫樂，

初發寶藏心，　功德力無量。

眾生欲希望，　方便願求想，

隨彼種種根，　身口意所行。

能於一念中，　彼彼悉覺知，

欲得一切智，　發心願菩提。

一切眾生類，　無量煩惱業，

由斯結業故，　趣趣受諸有。

如此結業報，　猶可知邊際，

發心功德藏，　不可得思議。

所以不可議，　能發無上願，

供養一切佛，　永離諸煩惱。

兼除群生類，　一切煩惱業，

濟拔三世苦，　究竟大悲心。

十方諸世界，　無量無數佛，

一念悉供養，　兼以勸眾生。

熏以殊妙香，　寶幢諸幡蓋，

天衣珍妙饌，　上味甘露漿。

隨時諸宮觀，　床臥莊嚴具，

清淨經行地，　安身順道心。

斯等眾供具，　無量寶莊嚴，

摩尼發光耀，　皆是快樂因。

如是供養佛，　兼以勸眾生，

不可思議劫，　常行此供養。

斯等諸功德，　尚可究竟說，

發心功德藏，　無可為譬諭。

一切諸譬諭，　如前廣分別，

欲比初發心，　無量不及一。

三世人中尊，　一切功德業，

無上菩提果，　皆由初發心。

無數億劫中，　修行無上道，

無數無有量，　出過一切量。

究竟一切智，　其力不可量，

到彼菩提岸，　超度群生趣。

初發菩薩心，　廣大如虛空，

出生諸功德，　其相同法界。

等觀諸法性，　如實無異相，

永離一切有，　性同堅固士。

甚深真法性，　妙智隨順入，

無邊諸佛土，　一念悉周遍。

一切智所知，　無不遍觀察，

無量佛境界，　了達無障礙。

常修妙功德，　一切無與等，

具足微妙戒，　清淨無瑕穢。

內外一切施，　等心施一切，

一切時常施，　精勤不退轉。

專念修正受，　諸禪功德藏，

常習微妙智，　深廣無涯底。

於此最勝地，　成就佛真子，

逮得如實智，　平等甚深行。

去來現在世，　一切諸如來，

悉以威神護，　初發菩提心。

甚深諸三昧，　無量陀羅尼，

諸佛自在力，　莊嚴初發心。

一切諸世間，　莫能稱算者，

無量無有邊，　猶如虛空界。

初發菩提心，　無量無有邊，

一切人師子，　皆由初發心。

如來十種力，　四辯無所畏，

無量諸功德，　皆由初發心。

一切諸導師，　十八不共法，

斯等殊勝慧，　皆由初發心。

諸佛妙色身，　種種相莊嚴，

究竟離虛妄，　清淨真法身。

天人所應供，　甚深無礙智，

如是等功德，　皆由初發心。

一切辟支佛，　無量聲聞眾，

斯等諸賢聖，　皆由初發心。

四禪無色定，　甚深諸三昧，

斯等無量樂，　皆由初發心。

去來今現在，　十方天人類，

一切世界中，　趣趣受生樂，

方便勤精進，　諸根悉調伏，

斯等無量樂，　皆由初發心。

所以然者何？　菩薩摩訶薩，

因初發心故，　具六波羅蜜。

化諸群生類，　棄邪入正道，

故能令三界，　受茲種種樂。

菩薩深妙智，　通達無障礙，

開導諸眾生，　淨修殊勝業。

滅除眾煩惱，　一切不善行，

修習涅槃道，　度脫一切眾。

無量智慧明，　猶如淨日光，

具足清白行，　譬如月盛滿。

無邊功德藏，　猶如十方海，

無垢無所染，　清淨如虛空。

菩薩初發心，　稱讚不可盡，

悉令諸眾生，　具受一切樂。

無量無數劫，　廣修諸大願，

常習功德業，　調伏眾生故。

無量無有數，　淨願難思議，

皆悉具足滿，　令眾得清淨。

普觀一切法，　悉空無相願，

弘誓願力故，　心淨無所畏。

解法真實性，　清淨如虛空，

定亂悉平等，　寂滅無所有。

甚深諸妙法，　無量難思議，

常為大眾說，　其心無染著。

十方世界中，　一切諸如來，

彼佛常讚歎，　菩薩初發心。

無量妙功德，　莊嚴初發心，

至彼清淨岸，　性同諸如來。

一切眾生類，　無量無數劫，

稱讚初發心，　功德不可盡。

諸佛功德藏，　菩薩由是生，

於諸三有中，　最勝無倫匹。

欲得一切佛，　明淨智慧燈，

應建弘誓願，　速發菩提心。

一切功德中，　菩提心為最，

能得無礙智，　從佛法化生。

一切眾生心，　悉可分別知，

一切剎微塵，　尚可算其數。

十方虛空界，　一毛猶可量，

菩薩初發心，　究竟不可測。

因初菩提心，　出生三世佛，

一切諸眾生，　種種上妙樂。

佛所讚功德，　因此悉具足，

於佛境界中，　其心無疑惑。

若能永遠離，　一切諸疑惑，

則能滅眾生，　無量諸障礙。

因初菩提心，　嚴淨諸佛國，

普令一切眾，　具足微妙智。

欲見十方剎，　三世一切佛，

又欲得無量，　甚深功德藏。

若欲滅眾生。　無量生死苦。

應建堅誓願。　速發菩提心。」◎

大方廣佛華嚴經卷第九

大方廣佛華嚴經卷第十

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

◎

明法品第十四

爾時，精進慧菩薩問法慧菩薩言：「佛子！初發心菩薩成就如是無量功德之藏，以大莊嚴而自莊嚴，乘一切智乘，入菩薩離生道，遠離世間，志求正覺。諸佛所住，皆以得住，決定成就無上菩提。彼菩薩摩訶薩云何修習功德轉勝，令諸如來皆悉歡喜，具足菩薩所住功德，清淨之行，大願成滿，得菩薩藏，隨其所應而化度之，已能不捨諸波羅蜜，隨所請眾生皆悉度脫，興隆三寶，永使不絕，一切所為善根境界諸行方便，皆悉不虛？

「善哉！佛子！當為我等演說此法，願樂欲聞。如諸菩薩所修功德，滅除癡闇、降伏眾魔、制諸外道、離於塵垢、具足成就一切功德，究竟永離惡道諸難。具足清淨甚深智慧，菩薩一切諸地功德，諸波羅蜜。三昧總持，六通三明，清淨之法，莊嚴一切諸佛世界，具足相好，微妙音聲，清淨心行，一切如來力無所畏，十八不共，薩婆若智。具足佛剎，隨成熟眾生，隨時，隨根，無量佛事及諸菩薩無量功德，菩薩正法，菩薩所行，菩薩之道，菩薩境界皆悉滿足，速成如來。一切諸佛無量法藏，悉能守護。分別廣說，開示顯現，眾魔外道所不能壞，攝持正法而無窮盡，於一切世界悉能演說。天王、龍王、夜叉王、乾闥婆王、阿脩羅王、迦樓羅王、緊那羅王、摩睺羅伽王、人王、梵王、諸佛法王，皆悉守護此菩薩摩訶薩。一切世間恭敬供養、尊重讚歎，常為諸佛之所護念。一切菩薩皆亦愛敬，得善根力、增長白法，能開諸佛甚深法藏，以大正法而自莊嚴，次第演說菩薩所行。」

爾時，精進慧菩薩欲重宣此義，以偈頌曰：

「善哉願說大乘法，　菩薩所成諸功德，

深入廣大無量行，　具足清淨無師智。

若有菩薩初發心，　成就功德智慧乘，

入離生道出世間，　決定疾得佛菩提。

云何於佛正法中，　修習功德轉增勝，

令諸如來悉歡喜，　佛所住地而得住？

所行清淨大願滿，　具足菩薩智慧藏，

悉能度脫一切眾，　而於群生無所著？

不捨一切波羅蜜，　諸所施為悉不虛，

所請眾生皆能度，　興隆佛法永不絕？

淨眼境界無障礙，　具足功德求佛道，

人雄所行清淨道，　悉為具足分別說？

滅除一切愚癡闇，　降伏眾魔制外道，

離垢功德皆成就，　得人中尊妙智慧？

永離眾難惡道苦，　清淨智慧皆具足，

無量甚深大功德，　成就最勝諸道力？

得人中上妙智慧，　隨其所應而度之，

不可思議諸佛剎，　自在無量作佛事？

一切殊勝甚深行，　分別人雄功德藏，

常能護持最勝法，　世間諸難莫能壞？

云何無畏如師子，　功德具足如滿月，

猶如蓮華不著水，　功德清淨如最勝？」

爾時，法慧菩薩告精進慧菩薩言：「善哉！善哉！佛子多所饒益、多所安樂、多所惠利、哀愍世間諸天人故，能問如是菩薩甚深清淨之行。佛子！汝住甚深真實智慧，大精進力，一心修習得不退轉，超出世間，所問自在與如來等。佛子！汝今諦聽，善思念之。我當承佛神力，為汝少說。佛子！此菩薩摩訶薩已得發心功德之藏，應離癡闇、精勤守護、滅諸放逸。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種法，得不放逸。何等為十？一者、持戒清淨；二者、遠離愚癡，淨菩提心；三者、捨離諂曲，哀愍眾生；四者、勤修善根，得不退轉；五者、常樂寂靜，遠離在家、出家一切凡夫；六者、心不願樂世間之樂；七者、專精修習諸勝善業；八者、捨離二乘求菩薩道；九者、常習功德心無染污；十者、善能分別自知己身。佛子！是為菩薩修十種行住不放逸。

「佛子！菩薩摩訶薩已能住此不放逸法，又復正行十種淨法。何等為十？

「佛子！此菩薩摩訶薩如說修行，念智成就，捨離調戲諸放逸行，安住甚深微妙善法，常樂求法，心無厭足；隨所聞法，得真實觀，具足出生巧妙智慧，能入佛自在；心常寂定，未曾散亂，聞好聞惡，心無憂喜，猶如大地等視眾生；上中下類悉如佛想。恭敬供養和尚諸師及善知識菩薩法師。念念次第，如一切智。佛子！是為菩薩十種淨法。

「佛子！菩薩摩訶薩如是精勤修習念知，不捨方便，心無所倚修甚深法，入於無諍；無量無邊深妙佛法皆悉了知，令諸如來皆悉歡喜。

「佛子！菩薩摩訶薩行十種法，能令一切諸佛歡喜。何等為十？一者、所行精勤而不退轉；二者、不惜身命；三者、不求利養；四者、修一切法猶如虛空；五者、巧方便慧，觀察諸法等同法界；六者、分別諸法，心無所倚；七者、常發大願；八者、成就清淨忍智光明；九者、善知一切損益諸法；十者、所行法門皆悉清淨。佛子！是為菩薩行十種法，能令一切諸佛歡喜。

「佛子！菩薩復安住十法，能令一切諸佛歡喜。何等為十？安住不放逸；安住無生法忍；安住大慈；安住大悲；安住滿足諸波羅蜜；安住菩薩清淨之行；安住滿足無量大願；安住巧方便；安住一切力；安住一切法；猶如虛空無所依止。佛子！是為菩薩安住十法，能令一切諸佛歡喜。

「佛子！菩薩摩訶薩行十種法，能速成就一切諸地。何等為十？一者、心常樂行諸功德事；二者、行大莊嚴諸波羅蜜道；三者、智慧明達，不隨他語；四者、恒不遠離真善知識；五者、常修精進而不退轉；六者、善取佛意，受持諸法；七者、行諸善根心無憂慼；八者、以大乘莊嚴而自莊嚴，明利慧光普照一切；九者、安住一切諸地法門；十者、同三世佛善根正法。佛子！是為菩薩行十種法，能速成就一切諸地。

「佛子！彼菩薩摩訶薩住諸地已，先應修習巧妙方便。隨其所得諸地法門，隨其所得甚深智慧，隨其行業，隨其依果，隨其境界，隨其自在，隨其示現，隨其分別諸勝法門，得諸勝法門已，悉善分別，於一切法而無所著。所有諸法，皆由心造。菩薩摩訶薩若能如是明了觀察，則能具足一切諸地。彼菩薩摩訶薩作如是念：『我應速成一切諸地，何以故？我於諸地如說行時，逮得無量諸功德藏，得無量功德藏已，漸到佛地，到佛地已，能作佛事。』是故，菩薩摩訶薩常勤修習、不捨方便、心無憂慼，得大莊嚴，住菩薩住。

「佛子！菩薩摩訶薩復行十法，悉能清淨菩薩諸行。何等為十？一者、悉捨一切，滿眾生意；二者、持戒清淨，無所毀犯；三者、具足忍辱，無有窮盡；四者、勤修方便而不退轉；五者、離癡正念，常定不亂；六者、分別明了一切諸法；七者、具足成滿一切眾行；八者、功德尊重心如山王；九者、為一切眾生作清涼池；十者、令一切眾生同諸佛法。佛子！是為菩薩行十種法，悉能清淨菩薩諸行。

「佛子！菩薩摩訶薩如是修行清淨之行，復得十種轉勝妙法。何等為十？一者、他方諸佛皆悉護念；二者、修習長養超勝善根；三者、安住如來巧密方便；四者、常樂親近依善知識；五者、安住精進修不放逸；六者、分別諸法非總非別；七者、安住具足無上大悲；八者、觀法如實出生智慧；九者、能善修行巧妙方便；十者、一切方便觀如來力。佛子！是為菩薩十種清淨轉勝妙法。

「佛子！菩薩摩訶薩復有十種清淨之願，何等為十？願成就眾生，心無憂慼；願長養善根，嚴淨佛剎；願恭敬供養一切如來；願不惜身命，守護正法；願以種種諸智慧門，悉令眾生生諸佛剎；願諸菩薩入不二法門，入佛法門分別諸法；願令一切所欲見佛，悉得見之；願盡未來際，一切諸劫如須臾頃；願具足普賢菩薩所願；願淨一切種智之門。佛子！是為菩薩摩訶薩十種清淨之願。

「佛子！菩薩摩訶薩修行十法，悉能滿足一切諸願，何等為十？一者、生大莊嚴，心無憂慼；二者、轉向勝願念諸菩薩；三者、所聞十方嚴淨佛剎，悉願往生；四者、究竟未來際；五者、究竟成就一切眾生、滿足大願；六者、住一切劫，不覺其久；七者、於一切苦，不以為苦；八者、於一切樂，心無染著；九者、悉善分別無等等解脫；十者、得大涅槃，無有差別。

「佛子！是為菩薩摩訶薩悉能滿足一切諸願；菩薩摩訶薩滿諸願已，逮得十種無盡法藏，何等為十？得見諸佛無盡之藏、得陀羅尼無盡之藏、得分別法無盡之藏、得大悲心覆護一切無盡之藏、得諸三昧無盡之藏、得滿眾生意功德無盡之藏、得深智慧解法真實無盡之藏、得出生諸通分別眾寶無盡之藏、得一切諸佛威神守護無盡之藏、得分別無量無邊世界智慧無盡之藏。佛子！是為菩薩摩訶薩得十種無盡之藏，成就無量無邊功德之藏。具足淨慧，隨其所應而化度之。

「佛子！云何菩薩摩訶薩隨其所應而化眾生？此菩薩知諸眾生所宜方便；知諸眾生種種因緣；知諸眾生心心所念；知心念已，教對治法：貪欲多者，教不淨觀；瞋恚多者，教大慈觀；愚癡多者，教令分別一切諸法；三毒等分，教以具足勝智法門；樂生死者，教三種苦；著諸有者，教空法門；懈怠眾生，教行精進；我慢眾生，教平等觀；心諂曲者，教菩薩心寂靜非有；如是一切諸煩惱患，教以無量對治法門。具足次第演說義味，分別智慧平等觀法，先後無違。演說諸法破壞之性，而於法界無所散滅，斷除疑惑，令悉歡喜；隨其諸根教入真諦，教諸功德入如來海；說真實際，以壞眾相；教等法界開示法藏；教一切依心無所染；教平等念一切諸佛恭敬親近；教柔軟音而無所著；教一切音而無差別；教殊勝法而無倫匹；教具足一切如來平等智身。菩薩如是，常能化度一切眾生，而心寂定未曾散亂。不捨一切諸波羅蜜，具足莊嚴六波羅蜜，普為一切群生類故。悉能捨離內外所有，而未曾起慳吝之心，是名清淨檀波羅蜜。又復不生持戒相故，於戒無著，是名清淨尸波羅蜜。悉能堪忍一切諸苦，聞好聞惡，心無憂喜，未曾傾動猶如大地，是名清淨羼提波羅蜜。勇猛精進、方便修習，其心堅固而不退轉，究竟成就佛智慧門，是名清淨毘梨耶波羅蜜。捨一切欲，離生喜樂清淨次第，入於正受而無所染；燒滅煩惱，生無量定具大神通；次第超越，入於無量諸三昧門，於一三昧門入無量三昧，悉知一切三昧境界，漸具諸佛智慧之地；是名清淨禪波羅蜜。於諸佛所聞法受持，恭敬親近諸善知識，心無疲倦；常樂聞法，無有厭足；所聞諸法，能正觀察，入真實定，捨離一切顛倒邪見；妙善方便，分別了知諸法相海無有自性，修習如來深智慧門；具足一切智慧之力，乘普門慧，能入一切智慧之門；是名清淨般若波羅蜜。示現一切世間威儀，教化眾生心無憂慼。隨其所應示現其身，一切所行，心無染著。示現童蒙黠慧所行；示現生死及解脫門，善能分別諸方便行；示現無量諸莊嚴事，能入一切諸生趣中，解了一切眾生所行；是名清淨方便波羅蜜。究竟成就一切眾生，究竟嚴淨一切世界，究竟供養一切如來，究竟解達諸法真實而無障礙，究竟修行具足法界，究竟未來劫住如須臾頃，究竟未來劫猶如一念，究竟解達一切成壞，究竟示現一切佛剎，究竟逮得諸佛智慧，是名具足願波羅蜜。自專正力離眾煩惱，具足清淨能正他力；具足成就無能壞者。大悲力滿足、大慈力平等，悉能覆護一切眾生。陀羅尼力能持一切諸方便義。妙辯才力，令諸眾生皆悉歡喜。諸波羅蜜力莊嚴大乘，弘誓願力未曾斷絕。諸神通力，出生無量具佛神力，覆護一切；是名清淨力波羅蜜。知貪欲增、知瞋恚增、知愚癡增，又知等分分別學地，於一念中，悉知眾生心心所行，能知眾生諸所希望，能知一切諸法真實，解達諸佛深智慧力，普知一切諸法界門；是名清淨智波羅蜜。

「佛子！菩薩摩訶薩如是清淨諸波羅蜜，滿足諸波羅蜜，不捨諸波羅蜜，乘大莊嚴悉能度脫所請眾生。教化一切修習善行，悉令一切永離惡道，勤修精進超出眾難。貪欲多者，教離欲觀；瞋恚多者，教平等觀；邪見多者，教因緣觀；欲界眾生，教離欲恚惡不善法；色界眾生，教增上觀；無色界眾生，教細微智慧；樂聲聞緣覺，教寂靜行；樂大乘者，教以十力莊嚴大乘。如初發心時，見有眾生墮諸惡道，大師子吼，我當知其心病，以諸法門而濟度之。菩薩具足如此智慧，皆能度脫一切眾生。

「佛子！菩薩摩訶薩能如是行者，則能興隆三寶，永使不絕。所以者何？菩薩摩訶薩教化眾生，發菩提心，是故能令佛寶不斷；開示甚深諸妙法藏，是故能令法寶不斷；具足受持威儀教法，是故能令僧寶不斷。

「復次，悉能讚歎一切大願，是故能令佛寶不斷；分別解說十二緣起，是故能令法寶不斷；行六和敬，是故能令僧寶不斷。

「復次，下佛種子於眾生田，生正覺芽，是故能令佛寶不斷；不惜身命護持正法，是故能令法寶不斷；善御大眾，心無憂惱，是故能令僧寶不斷；去、來、今佛所說正法，不違其教，是故能令三寶不斷；菩薩如是不斷三寶，一切所行無有不善，彼能悉行一切迴向，決定究竟無上菩提。菩薩如是安住清淨身、口、意業已，所說善根教化眾生，種種方便，所言不虛，能令眾生皆得歡喜。彼菩薩摩訶薩諸所施行，乃至無有一念錯謬，如是一切諸深妙行，皆為智慧方便攝持，悉能迴向無上菩提。

「如是菩薩安住離癡清白法已，於念念中具足出生十種莊嚴，何等為十？色身莊嚴，隨應示現；語言莊嚴，除眾疑惑，悉令歡喜；意行莊嚴，於一念中，入諸正受；佛剎莊嚴，滅除一切諸煩惱跡；光明莊嚴，普照十方；眷屬莊嚴，能集勝眾，悉令歡喜；神力莊嚴，隨其所應，自在示現；佛教莊嚴，皆能攝取諸黠慧者；涅槃地莊嚴，一處成道悉能充滿示現十方；持法莊嚴，隨眾隨時隨其器量而為說法。

「菩薩如是於念念中具足出生十種莊嚴已，身、口、意行悉皆清淨，永離愚癡，智慧成就。如此菩薩，若有親近恭敬，隨逐出家聽受法教，隨喜憶念乃至見聞此等眾生必定究竟無上菩提。

「佛子！譬如阿伽陀藥，眾生見者，眾病悉除；菩薩成就如是無量法藏，眾生見者煩惱諸病皆悉除愈，於白淨法心得自在。

「佛子！菩薩摩訶薩若得成就如是方便，安住此法，除滅愚癡。具足智慧故，降伏眾魔；大慈悲心故，制諸外道；具足智慧功德力故，除滅一切心垢煩惱；入金剛定故，具足善根心無憂慼；於先佛所修功德力故，能離一切惡道諸難；清淨智慧悉滿足故，出生菩薩清淨諸地、諸波羅蜜、一切三昧、六通、三明、四無所畏，次第方便智慧力故，淨諸佛剎相好莊嚴；身、口、意淨白淨法力故，得佛十力、四無所畏、十八不共平等佛法；智慧分別速解諸法，一切種智平等正覺諸大願力，如來神力，大智慧力，隨順眾生現諸佛剎；隨應受化，轉大法輪，度脫無量無邊眾生。

「佛子！菩薩摩訶薩如是修行無量法藏，次第具足得如來處；於無量剎修菩薩行，護持正法為大法師，守護攝持如來法藏，成就四辯，於大眾中演暢深法，身相端嚴，說法周備；於四辯才，具足無量巧妙方便，能得無盡諸智慧門，音聲殊妙，演一法言能悅一切，隨宜順導，令得開解，入智慧門。菩薩以如是等無量方便，普為眾生開闡法藏而未曾生懈怠之心；於大眾中，而無所畏，一切世間無能壞者；具足增上般若波羅蜜，次第分別一切法相而無斷絕。勝妙四辯，說一切法，種種譬諭，不可窮盡。具足大悲能令一切清涼悅樂。修習大慈，充遍十方。處師子座，廣為眾生說微妙法。唯除如來無能過者、無能見頂、無能觀察、無能屈者、無能問難，若能窮其言論之辯，無有是處。

「佛子！菩薩摩訶薩成就如是勝妙法已，無邊世界滿中大眾，彼一一身，猶如三千大千世界。菩薩摩訶薩處彼眾中，其身殊特，映蔽大會，皆悉不現。以大慈心，普覆一切。甚深智慧，分別彼心。成就無畏，具足辯才，廣為說法，皆令歡喜。何以故？菩薩摩訶薩成就無量淨智慧故、成就無量巧方便故、成就無量正念力故、成就無盡巧方便故、成就分別諸法陀羅尼故、成就分別諸法深智慧故、成就諸佛威神力故、成就三世諸佛實智慧故、成就三世諸佛清淨巧方便故、成就廣說一切諸佛甚深法藏護持法故、成就三世諸佛勝妙智慧菩薩大願智慧力故。」

爾時，法慧菩薩說是漸增功德藏已，欲重宣此義，承佛威神，以偈頌曰：

「菩薩住初地，　長養功德藏，

修習不放逸，　慧光照十方。

菩薩菩提心，　守護常不忘，

十方諸如來，　心皆大歡喜。

勤修行精進，　正念力堅固，

所行不退轉，　不著於世間。

常樂甚深法，　成就無諍定，

十方諸最勝，　一切皆歡喜。

諸佛歡喜已，　究竟精進度，

成就功德藏，　無量深智慧。

一切行清淨，　具足於諸地，

十方佛本願，　皆悉具足滿。

如是智慧成，　得諸深法藏，

得是法藏已，　隨順於世間。

成就巧方便，　分別眾生心，

隨所應教化，　而為演說法。

已能廣說法，　不捨於自行，

具足波羅蜜，　成就大功德。

已具波羅蜜，　本所請眾生，

無量生死海，　皆悉究竟度。

如是常修習，　日夜無休懈，

興隆佛法僧，　永使不斷絕。

所修無量行，　清白悉具足，

一切皆究竟，　成就最勝地。

菩薩所修行，　真實無虛偽，

度脫眾生類，　離諸煩惱垢。

成就如是法，　除滅愚癡闇，

降伏一切魔，　究竟得菩提。

佛子如是行，　具足如來智，

悉能分別說，　諸佛甚深藏。

若能如是說，　法師中第一，

等為諸群生，　普雨甘露法。

無極大慈悲，　充滿十方界，

悉能分別知，　一切眾生心。

已了眾生心，　及諸餘心行，

為彼說深法，　無量無有數。

進止常安諦，　猶如大象王，

威猛如師子，　一切莫能害。

不動如須彌，　智慧如大海，

普雨甘露水，　除滅煩惱熱。」

法慧菩薩說是偈已，如來隨喜，大眾奉行。◎

◎

大方廣佛華嚴經佛昇夜摩天宮自在品第十五

爾時，如來威神力故，十方一切諸佛世界、諸四天下一一閻浮提，皆有如來坐菩提樹下，無不顯現。彼諸菩薩各承佛神力，說種種法，皆悉自謂在於佛所。爾時，世尊威神力故，不離道樹及帝釋宮，向夜摩天寶莊嚴殿。

時，彼天王遙見佛來，即於殿上敷蓮華藏寶師子座；十萬種寶以為莊嚴；十萬寶帳，彌覆其上；十萬寶網，以為珓珞；次上十萬眾妙寶蓋，又復十萬天諸華蓋、天繒、雜寶，以為垂帶；十萬瓔珞而莊嚴之；十萬寶衣以敷其上；十萬天子在前立侍；十萬梵天而圍遶之；十萬菩薩在前讚歎；十萬光明以為照耀；十萬妓樂自然演出；十萬正法娛樂音聲；十萬善根妙相顯現；十萬如來威神護持；十萬功德藏而長養之；十萬三昧而嚴淨之；十萬願藏以為清淨；十萬奇特未曾有法勝相顯出；十萬妙法而現在前；十萬自在處處普現；十萬功德妙相等起；十萬音聲演出諸法。

時，彼天王莊嚴寶蓮華藏師子座已，合掌恭敬白佛言：「善來世尊！唯願哀愍處此宮殿。」時，佛受請，即昇寶殿，一切十方夜摩天宮，亦復如是。

爾時，天王無量音樂寂然無聲，即自憶念過去佛所所種善根，以偈頌曰：

「名稱如來聞十方，　諸吉祥中最無上，

來入摩尼莊嚴殿，　是故此處最吉祥。

寶王如來世間燈，　諸吉祥中最無上，

來入甘露上味殿，　是故此處最吉祥。

喜王如來慧無量，　諸吉祥中最無上，

來入雜寶莊嚴殿，　是故此處最吉祥。

慧眼如來世間燈，　諸吉祥中最無上，

來入殊特最勝殿，　是故此處最吉祥。

饒益如來義無量，　諸吉祥中最無上，

來入清淨寶山殿，　是故此處最吉祥。

無師如來世間尊，　諸吉祥中最無上，

來入微妙寶香殿，　是故此處最吉祥。

天人中尊世間燈，　諸吉祥中最無上，

來入輕微妙香殿，　是故此處最吉祥。

無去如來論師子，　諸吉祥中最無上，

來入明淨普眼殿，　是故此處最吉祥。

分別如來功德持，　諸吉祥中最無上，

來入娛樂莊嚴殿，　是故此處最吉祥。

苦行如來利世間，　諸吉祥中最無上，

來入等色普照殿，　是故此處最吉祥。」

如此間夜摩天王，佛神力故，憶念過去諸等正覺，以偈讚歎。如是十方一切世界夜摩天王，各自憶念過去佛所所種善根，以偈讚歎，亦復如是。

爾時，世尊昇其寶殿，寶蓮華藏師子座上結跏趺坐。爾時，寶殿忽然廣博猶如夜摩天處，十方世界亦復如是。

大方廣佛華嚴經夜摩天宮菩薩說偈品第十六

爾時，十方各過十萬佛剎塵數世界，有世界名無量慧、次名幢慧、次名地慧、次名勝慧、次名燈慧、次名金剛慧、次名安樂慧、次名日慧、次名清淨慧、次名梵慧。其佛號常住眼、次號無量眼、次號真實眼、次號不動眼、次號天眼、次號清淨眼、次號安諦眼、次號明相眼、次號無上眼、次號淨光澤眼。其菩薩名功德林、次名慧林、次名勝林、次名無畏林、次名慚愧林、次名精進林、次名力成就林、次名堅固林、次名如來林、次名智林。此諸菩薩各於其國佛所淨修梵行。

爾時，佛神力故，彼諸菩薩各與一佛世界塵數菩薩來詣佛所，恭敬禮拜。佛神力故，隨所來方化作寶藏師子之座，結跏趺坐，充滿十方。如此世界夜摩天上菩薩雲集，十方世界亦復如是。

爾時，世尊從兩足指放百千億妙色光明，普照十方一切世界、諸四天下、菩提樹下夜摩天宮蓮華藏寶師子座，如來神力及諸大會，皆悉顯現。

爾時，功德林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「普放淨光明，　遍照十方界，

一切悉覩佛，　通達無障礙。

佛處夜摩宮，　蓮華寶座上，

一切諸世間，　奇特未曾有。

讚歎十如來，　眾生皆悉聞，

世尊大眾會，　一切無不見。

普於十方界，　演說無上法，

亦悉同名字，　如我菩薩眾，

各從十方界，　來詣於此處，

彼諸上人等，　清淨修梵行。

彼諸如來等，　亦各同名號，

見佛清淨剎，　自在神通力。

一切見如來，　人中或道場，

又復見世尊，　處此夜摩宮，

一切諸世間，　莫能思議佛，

隨彼眾生願，　一切皆悉見。

眾生見如來，　無量自在力，

離世大仙人，　功德藏無量。

遊行十方界，　一切無障礙，

一身為無量，　無量身為一。

功德甚深妙，　一切莫能測，

無著無所依，　清淨如虛空。」

爾時，慧林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「不可思議劫，　天人師難值，

離垢諸大人，　此會亦難遇。

悉皆一切智，　慧光靡不照，

演說深妙法，　饒益於眾生。

一切諸世間，　常為癡冥蔽，

如來世燈明，　皆悉能除滅。

施戒忍精進，　禪定三昧藏，

修習深妙智，　普照於一切。

如來無與等，　何況有勝者？

顛倒取諸法，　是故不見佛。

自在神通力，　無量難思議，

無來亦無去，　說法度眾生。

若有得聞見，　清淨天人師，

永出諸惡道，　遠離一切苦。

無量無數劫，　修習求菩提，

逮成等正覺，　廣度諸群生。

不可思議劫，　供養無量佛，

若能解是義，　功德勝於彼。

雖施無量剎，　滿中諸珍寶，

不能解此義，　終不成正覺。」

爾時，勝林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「猶如春後月，　虛空無雲曀，

日曜清淨光，　一切無不照。

光明無限量，　世間無能數，

有眼尚不知，　何況盲冥者？

如來亦如是，　功德光無量，

無量無數劫，　莫能分別知。

光明無來處，　去亦無所至，

不生亦不滅，　空寂無所有。

未來一切法，　悉無有來者，

無生無現在，　是故無過去。

一切法無生，　亦復無有滅，

若能如是解，　斯人覩如來。

諸法無生故，　當知無所有，

如是分別知，　此人達深義。

諸法無自性，　一切無能知，

若能如是解，　是則無所解。

所言有生者，　當知由所生，

解彼真實性，　是則無疑惑。

一切諸所生，　正觀亦如是，

菩薩如是觀，　具足一切智。」

爾時，無畏林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「此處無邊際，　廣大如法界，

一切無不至，　湛然不遷變。

若聞如是法，　恭敬信樂者，

永離三惡道，　一切諸難苦。

往詣諸世界，　無量不可數，

聞此甚深法，　憶念善受持。

聞受大仙人，　清淨深妙法，

一向求菩提，　究竟無上道。

深信過去佛，　及彼諸佛法，

一切世間燈，　除滅眾癡闇。

若有得聞佛，　無量自在力，

決定信向者，　具足人中雄。

若能一心信，　現在一切佛，

彼成等正覺，　開示無量義。

無量無數劫，　此法甚難值，

若有得聞者，　當知本願力。

如是佛深法，　悉能善受持，

廣為眾生說，　是人難思議。

是故勤精進，　修行大莊嚴，

聞持是正法，　究竟得菩提。」

爾時，慚愧林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「得聞真諦法，　殊特未曾有，

歡喜信樂者，　除滅眾疑惑。

一切知見人，　自說深妙法，

佛慧靡不照，　是故難思議。

非從智慧生，　亦非無智生，

了達一切法，　除滅世間闇。

色法非色法，　此二不為一，

愚智亦如是，　其性各別異。

生死及涅槃，　此二悉虛妄，

愚智亦如是，　二俱無真實。

世界始成立，　無有敗壞相，

愚智亦如是，　二俱相乖違。

菩薩初發心，　及以最後心，

愚智亦如是，　二俱不相應。

譬如六情識，　迭用互不同，

愚智亦如是，　究竟不和合。

譬如伽陀藥，　消滅一切毒，

智慧亦如是，　除滅諸癡闇。

法王無上尊，　是勝莫能過，

所說皆真實，　以故難值遇。」

爾時，精進林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「諸法無差別，　唯佛分別知，

一切無不達，　智慧到彼岸。

如金及金色，　其性無差別，

如是法非法，　其性無有異。

眾生非眾生，　二俱無真實，

如是法非法，　其性無所有。

譬如未來世，　無有過去相，

一切法如是，　無有真實相。

譬如過去法，　無有生起相，

諸法亦如是，　皆悉無有相。

涅槃不可取，　說時有二種，

諸法亦如是，　無有差別相。

譬如種種數，　皆悉是數法，

諸法亦如是，　其性無別異。

譬如數法十，　增一至無量，

皆悉是本數，　智慧故差別。

譬如諸世界，　劫燒有終敗，

虛空無損減，　無師智亦然。

十方空無異，　眾生起分別，

如是取如來，　虛妄不見佛。」

爾時，力成就林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「一切眾生類，　悉皆三世攝，

三世諸眾生，　皆為五陰攝。

五陰從業起，　諸業因心起，

心法猶如幻，　眾生亦如是。

世間非自作，　亦復非他作，

不知真實性，　生死輪常轉。

所謂世間轉，　皆悉是苦轉，

眾生不知故，　生死輪常轉。

世間非世間，　二俱非真實，

眾生愚癡故，　妄取諸法相。

三世五陰法，　說名為世間，

斯由虛妄有，　無則出世間。

何等是五陰，　五陰有何相，

不見五陰壞，　妄取謂常住。

五陰虛妄法，　真實無所有，

空寂不遷變，　究竟離眾相。

世間既虛寂，　佛及法亦然，

斯等三種法，　其性無所有。

除滅諸顛倒，　明了見真實，

一切知見人，　常現在其前。」

爾時，堅固林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「譬如地種性，　自性無所有，

一切佛自在，　其性亦如是。

一切諸世間，　咸共偁讚佛，

求彼偁讚法，　十方無來處。

眾生虛妄取，　謂之為真實，

分別離眾生，　業性不可得。

業性無所有，　眾生身非真，

種種無量色，　亦復無來處。

一切諸形色，　業性難思議，

雖見無所有，　識性亦如是。

諸佛身如是，　不可得思議，

無量妙色身，　普現一切剎。

無量身非佛，　佛非無量身，

清淨妙法身，　究竟度彼岸。

若有能得見，　清淨妙法身，

是人於佛法，　其心無癡惑。

過去一切法，　觀察等涅槃，

彼人見如來，　究竟常安住。

修習正憶念，　明了見正覺，

無相無所有，　是名法王子。」

爾時，如來林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「譬如工畫師，　分布諸彩色，

虛妄取異色，　四大無差別。

四大非彩色，　彩色非四大，

不離四大體，　而別有彩色。

心非彩畫色，　彩畫色非心，

離心無畫色，　離畫色無心。

彼心不常住，　無量難思議，

顯現一切色，　各各不相知。

猶如工畫師，　不能知畫心，

當知一切法，　其性亦如是。

心如工畫師，　畫種種五陰，

一切世界中，　無法而不造。

如心佛亦爾，　如佛眾生然，

心佛及眾生，　是三無差別。

諸佛悉了知，　一切從心轉，

若能如是解，　彼人見真佛。

心亦非是身，　身亦非是心，

作一切佛事，　自在未曾有。

若人欲求知，　三世一切佛，

應當如是觀，　心造諸如來。」

爾時，智林菩薩承佛神力，普觀十方，以偈頌曰：

「所取不可取，　所見不可見，

所聞不可聞，　所思不可思。

於有量無量，　不應作限量，

有量及無量，　二俱無所取。

不應說而說，　是為自欺誑，

己事不成就，　不能悅眾生。

若有能讚歎，　無量諸如來，

不可思議劫，　功德不可盡。

猶如隨意珠，　能現無量色，

此色非真色，　諸佛亦如是。

如虛空清淨，　非色不可見，

能現一切色，　其性不可見。

如是大智人，　示現無量色，

非識之所識，　一切莫能覩。

雖聞如來聲，　音聲非如來，

離聲復不知，　如來等正覺。

是處甚深妙，　若能分別知，

莊嚴無上道，　遠離諸虛妄。

一切諸如來，　無有說佛法，

隨其所應化，　而為演說法。」◎

大方廣佛華嚴經卷第十

大方廣佛華嚴經卷第四十三

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

離世間品第三十三之八

「◎佛子！菩薩摩訶薩有十種生。何等為十？所謂：離愚癡生；放大光明網，普照三千大千世界生；除滅一切未來世最後身生；不生生；知三界諸劫悉如幻生；於十方世界普現身生；具足一切智身生；放一切如來光明普照覺悟一切眾生生；正受大智自在諸禪三昧身生；佛子！菩薩生時一切佛剎六種震動，一切眾生皆得解脫，一切惡道皆悉除滅，映蔽一切諸魔光明悉如聚墨，無量菩薩普來雲集。佛子！是為菩薩摩訶薩十種生，為欲化度眾生類故，示現是生。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種大莊嚴而自莊嚴。何等為十？所謂：菩薩摩訶薩作如是念：一切世間沒五欲泥，除我一人，無能濟彼，如是知故，發大莊嚴而自莊嚴。煩惱愚癡覆眾生眼，皆悉盲瞽，我今智慧自在，當普開導眾生慧眼，悉令清淨，發大莊嚴而自莊嚴。我今因此假名身故，得如來無上清淨法身，充滿三世，發大莊嚴而自莊嚴。菩薩摩訶薩以無礙淨眼，悉遍觀察十方一切諸梵天處，乃至大自在天處，是等眾生，皆自謂：『我成就自在智慧之力。』菩薩悉能摧滅彼我慢心，發大莊嚴而自莊嚴。菩薩摩訶薩見諸眾生，於過去世種諸善根，今欲退沒，我今還令彼諸眾生，住不退地，發大莊嚴而自莊嚴。欲令眾生種少善根，得無量果，發大莊嚴而自莊嚴。見佛無量自在神力，發大莊嚴而自莊嚴。觀見過去同行菩薩，染著餘事，不成正覺，發大莊嚴而自莊嚴。菩薩摩訶薩，見諸天人疲頓厭倦，退正希望，發大莊嚴而自莊嚴。菩薩摩訶薩為一切如來光明觸故，長養一切大正希望，發大莊嚴而自莊嚴。佛子！是為菩薩摩訶薩十種大莊嚴，為教化眾生故，發此莊嚴而自莊嚴。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種事故，遊行七步。何等為十？所謂：現菩薩力故，遊行七步；現七寶故，遊行七步；滿地神願故，遊行七步；現超出三界相故，遊行七步；現大象王、牛王、師子王最勝行故，遊行七步；現金剛地相故，遊行七步；欲與眾生力故，遊行七步；現七覺寶相故，遊行七步；具足成就一切佛法，不由他悟故，遊行七步；欲自稱：『我於世最勝無倫匹』故，遊行七步。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，遊行七步。教化眾生故，作是示現。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種事故，現童子地。何等為十？所謂：書、數、算計、刻印、方便現此業故，現童子地；現乘象、馬、車乘、弓射諸武藝故，現童子地；欲學一切世間巧妙談論諸嬉戲故，現童子地；離身、口、意一切惡業故，現童子地；現正向般涅槃，正受三昧充滿一切諸世界故，現童子地；現菩薩力過天、人、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、釋梵、四天王故，現童子地，現殊妙色，出過一切釋梵四天王故，現童子地；欲令眾生遠離五欲，常樂正法故，現童子地；為現尊重正法，供養一切世界諸如來故，現童子地；常樂正法，普現一切受持正法故，現童子地。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，現童子地。

「佛子！菩薩摩訶薩現童子地已，有十種事故，現處中宮。何等為十？所謂：令修同行者，增長善根故，現處中宮；欲明菩薩諸善根故，現處中宮；為著樂天人故，現處中宮；於五濁世，隨應化故，現處中宮；於深宮內正受三昧，欲明菩薩功德力故，現處中宮；欲令宿世同行眾生滿本願故，現處中宮；欲令父母親屬滿本願故，現處中宮；欲以妓樂出妙法音供養一切佛故，現處中宮；菩薩摩訶薩於其宮內入甚深三昧，成等正覺，乃至示現大般涅槃故，現處中宮；隨順守護法故，現處中宮。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，現處中宮，以此事故，最後生菩薩示現出家。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種事故，示現出家。何等為十？所謂：欲令眾生厭離家故，示現出家；為著家眾生故，示現出家；欲現隨順諸賢聖道故，示現出家；欲宣揚讚歎出家法故，示現出家；欲令眾生離二見故，示現出家；欲令眾生離欲樂、我樂故，示現出家；欲現出三界相故，示現出家；欲顯自在不由他悟故，示現出家；欲隨順如來十力、四無畏故，示現出家；一切最後生菩薩法應爾故，示現出家。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，示現出家，為化眾生故。

「佛子！菩薩摩訶薩為十種事故，示現苦行。何等為十？所謂：菩薩摩訶薩欲教化成熟小心眾生故，示現苦行；為拔著邪見眾生故，示現苦行；為無業報邪見眾生，欲令知業報故，示現苦行；為隨順五濁世界眾生故，示現苦行；為懈怠眾生故，示現苦行；欲令眾生樂求法故，示現苦行；為著欲樂、我樂眾生故，示現苦行；為顯菩薩殊勝行故，示現苦行；欲令未來眾生發精進故，示現苦行；諸天世人諸根未熟，待時熟故，示現苦行。佛子！是為菩薩摩訶薩為十種事故，示現苦行。◎

「◎佛子！菩薩摩訶薩有十種事故，往詣道場。何等為十？所謂：欲普照一切世界故，往詣道場；為震動一切世界故，往詣道場；欲於一切世界普現身故，往詣道場；為覺悟一切菩薩、一切眾生、一切同行故，往詣道場；為示現道場莊嚴事故，往詣道場；為隨應受化示現莊嚴菩提樹故，往詣道場；欲對見十方世界一切佛故，往詣道場；欲於舉足、下足，念念悉入無量正受諸三昧門成等正覺故，往詣道場；為受一切天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽，乃至釋梵、四天王等，恭敬供養各不相知故，往詣道場；欲以無礙智眼，普觀一切世界，正念一切佛，於一切剎現成佛故，往詣道場。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，往詣道場，為教化眾生故。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種事故，坐於道場。何等為十？所謂：種種震動一切剎故，坐於道場；普照一切諸世界故，坐於道場；除滅一切諸惡道故，坐於道場；變一切剎為金剛故，坐於道場；觀一切佛師子吼故，坐於道場；離一切虛妄，心淨如虛空故，坐於道場；示現隨順淨身威儀故，坐於道場；隨順圓滿金剛三昧故，坐於道場；受一切佛清淨坐處故，坐於道場；自善根力悉能受持一切眾生故，坐於道場。佛子！是為菩薩摩訶薩十種事故，坐於道場。

「佛子！菩薩摩訶薩坐道場時，有十種奇特未曾有法。何等為十？所謂；菩薩摩訶薩坐道場時，十方世界一切諸佛，觀此菩薩咸舉右手讚言：『善哉！善哉！無上導師。』是一奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，一切如來、應供、等正覺，皆悉護持，是二奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，宿世同行菩薩悉來雲集，以種種莊嚴具恭敬供養，是三奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，十方一切世界草木、叢林、非眾生類，皆悉曲躬歸向道場，是四奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，正受三昧，名善知法界，得此三昧故，究竟菩薩一切諸行，是五奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，得陀羅尼，名曰離垢勝妙海藏，菩薩摩訶薩住此陀羅尼故，一切諸佛降甘露法，雨此菩薩，是六奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，以神通力恭敬供養一切諸佛，是七奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，入於無上智慧法門，善巧方便，悉知一切眾生諸根，是八奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，正受三昧，名曰善覺，菩薩摩訶薩入此定已，得淨法身滿虛空界、一切三世，是九奇特未曾有法；菩薩摩訶薩坐道場時，清淨身業，攝取三世無礙智慧，普照一切，是十奇特未曾有法。佛子！是為菩薩摩訶薩坐道場時，得十種奇特未曾有法。

「佛子！菩薩摩訶薩坐道場時，有十種義故，示現降魔。何等為十？所謂：五濁惡世眾生，樂相征伐，欲顯菩薩功德力故，示現降魔；悉滅天人諸疑惑故，示現降魔；為欲化度魔眷屬故，示現降魔；諸天世人樂征伐者，令集受化故，示現降魔；集天人已，顯現菩薩功德之力不可破壞，調伏眾生故，示現降魔；發起一切眾生力故，示現降魔；哀愍未來一切眾生故，示現降魔；乃至道場現有魔事，悉能超出眾魔境故，示現降魔；顯現煩惱力勢羸劣大悲善根勢強盛故，示現降魔；順五濁世諸眾生故，示現降魔。佛子！是為菩薩摩訶薩十種義故，坐道場時示現降魔。

「佛子！菩薩摩訶薩有十種覺如來力，何等為十？所謂：超出一切眾魔事業，除滅煩惱，究竟一切菩薩所行，覺如來力；於一切菩薩三昧而得自在，覺如來力；具足成就一切菩薩諸禪三昧，覺如來力；滿足一切諸白淨法，覺如來力；分別善法調伏世間法，覺如來力；以淨法身滿一切剎，覺如來力；所出淨音，悉與一切眾生心等，覺如來力；悉能受持一切佛法，覺如來力；得與三世如來身、口、意等，於一念中，知三世法，覺如來力；得善覺三昧，具佛十力，所謂是處、非處智，乃至漏盡智，覺如來力。佛子！是為菩薩摩訶薩十種覺如來力，菩薩摩訶薩具此力故，得名如來。

「佛子！如是得成如來、應供、等正覺已，能轉十行清淨法輪。何等為十？一者、具足清淨四無所畏；二者、出生四辯淨妙音聲；三者、明了四諦；四者、隨順諸佛無礙法門；五者、清淨等心，悉能普覆一切眾生；六者、所說不虛，決定濟度眾生苦際；七者、宿世大悲所持；八者、以妙法音充滿世界一切眾生，無不聞知；九者、阿僧祇劫常說正法，未曾暫息；十者、轉諸根力，覺意、解脫諸禪三昧，相續不絕。佛子！如來、應供、等正覺，轉如是十行等無量行法輪。

「佛子！如來、應供、等正覺清淨法輪，因十種白淨法故，轉入眾生心，出生無相，決定不虛。何等為十？所謂：過去願力故；大悲所持故；不捨眾生故；智慧自在，隨其所應為說法故；未曾失時故；隨彼法器不增減故；決定了知三世智故；身行最勝故；口行無虛故；智行隨音聲悉覺悟故。佛子！是為因十種白淨法故，能轉法輪入眾生心，出生無相，決定不虛。

「佛子！如來、應供、等正覺究竟佛事已，有十種義，示現大般涅槃。何等為十？所謂：明一切行悉無常故；明一切有為非安隱故；明般涅槃趣最安隱故；明般涅槃遠離一切諸怖畏故；以諸天人樂著色身，明色身無常，是磨滅法，令求常住淨法身故；明無常力強不可轉故；明有為法不隨愛行不自在故；明三界法悉如坯器無堅牢故；明般涅槃最為真實不可壞故；明般涅槃遠離生死非起滅故。佛子！以此十種義故，如來、應供、等正覺示現大般涅槃。佛子！一切如來、應供、等正覺法皆如是，所願已成，已轉法輪，所應度者，皆悉已度；已與菩薩授尊記號，一切佛事皆悉究竟，安住不變，示現大般涅槃。佛子！是為如來、應供、等正覺，以十義故，示現大般涅槃。

「佛子！是為菩薩摩訶薩清淨勝行大妙法門。諸佛所說無量深義，能令一切諸有智者皆悉歡喜，究竟一切菩薩大願，不斷所行。佛子！若有眾生聞此經者，信心清淨，不起誹謗，如說修行，彼諸眾生，速成阿耨多羅三藐三菩提。何以故？菩薩摩訶薩如說行故。佛子！是故菩薩摩訶薩應如說行，一心敬信受持此經。佛子！此經出生一切菩薩諸行功德，深妙義華，深入智慧，攝一切法門，遠離世間聲聞、緣覺、一切眾生所不共法，悉能普照一切法門，長養善根，度脫眾生；是故菩薩摩訶薩應一心聽受，護持此經。若菩薩摩訶薩受持此經，則能出生一切諸願，以少方便，疾得阿耨多羅三藐三菩提，說此出生一切菩薩諸行功德，深妙義華，深入智慧，攝一切法門，遠離世間聲聞、緣覺、一切眾生所不共法，悉能普照一切法門，長養善根，度脫眾生經時，佛神力故，此經法如是故，十方無量阿僧祇世界六種震動，大光普照。爾時，十方諸佛面對觀視普賢菩薩，歡喜讚言：『善哉！佛子！乃能說此出生一切菩薩諸行功德，深妙義華，深入智慧，攝一切法門，遠離世間聲聞、緣覺、一切眾生所不共法，悉能普照一切法門，長養善根，度脫眾生經。佛子！汝已善學此法，善知此法，快說此法，我等諸佛亦說此法，一切諸佛亦復如是；是故，佛子！我等悉共守護此經，令未來菩薩未聞者聞。』」

爾時，普賢菩薩承佛神力，觀察十方一切大眾、一切法界，以偈頌曰：

「無量無數劫，　勤修諸苦行，

供養無量佛，　生此真佛子。

化度無量眾，　安立無上道，

菩薩無等行，　我說善諦聽。

供養無量佛，　皆悉無染著，

化度一切眾，　不起眾生想。

常求佛功德，　其心無所依，

說彼勝妙行，　令眾悉歡喜。

降伏一切魔，　滅三界煩惱，

已具聖功德，　示現童子地。

滅惡煩惱癡，　其心常寂然，

示現無量行，　我說彼功德。

遠離一切惡，　究竟到彼岸，

無量眾生中，　種種現變化。

知心生住滅，　示現一切事，

說彼妙功德，　令眾悉歡喜。

見三有眾生，　無量苦逼迫，

流轉於生死，　煩惱火熾然。

欲令彼解脫，　一向求菩提，

略說彼淨德，　一心善諦聽。

施戒忍精進，　禪定得自在，

具足慧方便，　大慈度眾生。

無量無數劫，　樂修悲喜捨，

我說彼功德，　仁等當諦聽。

枯槁無量身，　常正求菩提，

不惜其壽命，　究竟無上道。

常為利眾生，　不求自安樂，

慈悲心牟尼，　我說彼勝行。

無量無數劫，　說少分不盡，

虛空可度量，　海水可渧數。

菩薩功德海，　無可為譬諭，

饒益眾生故，　略說其小分。

持眾生善根，　長養白淨法，

遠離憍慢心，　求法無厭足。

令眾得安止，　長養智慧樹，

菩薩心如地，　饒益一切眾。

柔軟慈心根，　無上大悲莖，

功德葉智華，　持戒為妙香。

如來淨慧光，　開敷菩薩華，

不著有為水，　普令眾生喜。

直心為種子，　慈悲為根芽，

智慧方便莖，　五度為枝條，

禪葉諸明華，　一切智為果。

法樹神力鳥，　普覆三世間，

真實諦為足，　白淨法為身，

正念為頸頂，　智首解脫頂，

慈悲明淨眼，　實義幽谷出。

菩薩法師子，　調伏一切魔，

生死為曠野，　煩惱諸惡道，

邊見為賊難，　癡盲迷正路。

菩薩大導師，　見彼迷冥者，

開示其正道，　引至安隱處。

貪恚諸煩惱，　常惱害眾生，

無量眾苦患，　長夜而逼切。

菩薩見彼苦，　為發大悲心，

具說八萬四，　對治濟度之。

菩薩為法王，　正道化眾生，

遠惡修眾善，　一向求菩提。

一切諸佛所，　受自在智記，

廣施賢聖珍，　令具七覺寶。

清淨戒為轂，　精進以為輻，

三昧正受輞，　三轉淨法輪。

清淨心為楯，　明利智慧劍，

摧滅諸煩惱，　外道眾魔怨。

甚深智慧海，　正法一味水，

禪覺寶充滿，　一切莫能知。

直心淨彌廣，　一切智為潮，

菩薩智慧海，　演說不可盡。

世間高無上，　於彼無所著，

禪明智慧山，　堅正不傾動。

若有親近者，　疾得同彼慧，

住智須彌頂，　普觀一切世。

深心如金剛，　一切悉堅固，

三寶一切智，　信心不可壞。

降伏一切魔，　除滅諸煩惱，

安住無所畏，　度脫諸群生。

興起大慈雲，　普覆於一切，

明曜大悲電，　雷震法洪音。

四辯澍法雨，　八正甘露水，

除滅煩惱火，　安住一切義。

白淨法為城，　智慧為牆壁，

無上智樓閣，　慚愧為深塹，

三空解脫門，　正念為防守，

四道為正路，　遊之出三界，

建無上法幢，　摧滅一切魔。

法身金翅鳥，　四如意為足，

慈悲明淨眼，　住一切智樹。

菩薩金翅王，　生死大海中，

搏撮天人龍，　安置涅槃岸。

淨戒圓滿日，　清淨智光明，

神足為疾行，　消竭愛欲水。

覺長夜眾生，　長養根力藥，

菩薩明淨日，　一切無不照。

圓滿法界月，　眾生觀無厭，

映蔽於二乘，　小智螢火光。

菩薩清涼月，　遊於畢竟空，

垂光照三界，　心法無不現。

自在諸法王，　功德色嚴身，

方便淨智眼，　安住勝妙法。

相好莊嚴身，　一切觀無厭，

彼法自在王，　如法治眾生。

除滅欲煩惱，　超出於三界，

常樂勤修習，　慈悲喜捨法。

菩薩大梵王，　普現種種身，

演出淨妙音，　三界無不聞。

遠離一切行，　境界常清淨，

逮得不退智，　具足法自在。

永離二乘道，　諸佛所授記，

乘於無上乘，　究竟一切智。

心淨如虛空，　永離一切有，

行於世間事，　其心無所依。

究竟白淨行，　亦令眾生然，

菩薩慧彌廣，　清淨如虛空。

無量方便地，　饒益諸群生，

清涼慈悲水，　消滅熾煩惱。

智慧猛盛火，　燒盡煩惱習，

風馳遊十方，　廣作諸佛事。

菩薩如意寶，　除滅眾貧苦，

智慧如金剛，　摧滅諸邪見。

無量德莊嚴，　悉令眾生喜，

究竟無上行，　安住如來處。

菩薩功德華，　七覺令開敷，

諸願為寶鬘，　嚴飾世間頂。

菩薩淨戒香，　遠離諸惡戒，

以此淨戒香，　塗熏一切眾。

菩薩無上蓋，　普覆諸世間，

建立智慧幢，　摧滅眾魔幢。

菩薩莊嚴行，　淨妙智慧幡，

慚愧功德衣，　普覆一切眾。

菩薩無上乘，　乘之出三界，

其心善調順，　安住寶象王。

菩薩大龍王，　具足自在力，

普降甘露法，　澤潤諸群生。

菩薩甚難值，　猶如優曇華，

降伏一切魔，　除滅諸煩惱。

佛所轉法輪，　彼能隨順轉，

慧燈除眾闇，　普令見正道。

菩薩功德河，　隨順正道流，

常為生死橋，　度人無休息。

菩薩正法船，　汎遊諸願海，

智慧悉成滿，　度人到彼岸。

菩薩淨園林，　實樂樂眾生，

正法解脫華，　明淨智宮殿。

菩薩雪山頂，　出生藥樹王，

除滅煩惱病，　悉令一切喜。

菩薩等如來，　覺悟諸眾生，

除滅愚癡闇，　得成等正覺。

最勝所從來，　菩薩如是來，

逮得平等智，　究竟到彼岸。

菩薩大導師，　教化諸群生，

自然成正覺，　一切智境界。

具足無量力，　一切莫能壞，

安住無所畏，　知法了眾生。

乃至色界中，　所有諸眾生，

一切語言音，　皆悉能隨順。

過色至無色，　現彼一切事，

一切諸眾生，　說之不能盡。

菩薩悉成就，　如是等功德，

解了性非性，　所有無所有。

具足真實智，　除滅一切縛，

究竟一切智，　其心無所著。

說彼甚深行，　令眾悉歡喜，

了達一切法，　皆悉如幻化。

發起方便悲，　一切佛護持，

出生智化門，　普現無量事。

仁等當諦聽，　菩薩諸功德，

一身無邊際，　普現無量身。

非心非心境，　應現一切眾，

出于一妙音，　究竟語言法。

悉攝眾生類，　一切語言音，

遠離煩惱身，　隨應示現身。

無量方便身，　一切音說法，

其心常寂滅，　清淨如虛空。

以心莊嚴剎，　示現一切眾，

示現種種身，　於彼無所著。

遠離一切生，　亦不壞彼因，

隨順一切趣，　受生無所著。

了身如虛空，　隨其所應現，

菩薩現如是，　無量無邊事。

恭敬供養彼，　最勝兩足尊，

塗香末香華，　幢蓋幡音樂，

無上供養具，　直心供諸佛，

不離一佛會，　普在諸佛所。

善巧能問難，　聽受深妙法，

聞此正法故，　逮得諸三昧。

一一三昧中，　生無量定門，

又復能普現，　無量三昧起。

智慧巧方便，　究竟到彼岸，

覺悟一切法，　皆悉如幻化。

示現種種身，　出生無量音，

入眾生想網，　其心無染著。

或時現眾生，　隨順世間義，

或示菩提行，　無量無有邊。

布施持淨戒，　忍辱勤精進，

定慧四無量，　修行四攝法。

或現行成滿，　或得無生忍，

或受灌頂記，　或一生補處，

或現聲聞乘，　或復現緣覺，

無量剎涅槃，　不捨菩薩行。

或現為帝釋，　或現梵天王，

或天女圍遶，　或復獨宴默，

或現比丘像，　淨戒調諸根，

或現自在王，　或現入法網，

或現巧術女，　或現修苦行，

或現在五欲，　或復在禪定，

或現般涅槃，　或復現受生，

或現童子身，　或復現衰老，

若有思議者，　迷亂心發狂。

或在天宮殿，　或現終下生，

或現處母胎，　成佛轉法輪，

或復現出生，　或現般涅槃，

或現童子術，　或復現出家，

或現坐道場，　或成無上道，

或復示現轉，　自在正法輪，

或現求正法，　或現為佛身。

充滿無量剎，　不退菩薩行，

深入無量劫，　究竟到彼岸。

無量劫一念，　一念無量劫，

一切劫非劫，　示現眾生劫。

無來無積聚，　示現諸劫事，

於一微塵中，　普見一切佛。

一切諸群生，　無處不有佛，

一切諸佛剎，　及眾生境界，

悉能分別知，　一切諸法印，

一切劫可盡，　法印無窮已。

如是知眾生，　無量無有邊，

彼一眾生有，　無量百千萬。

那由他等身，　因緣亦如是，

如彼一眾生，　一切亦復然。

如是究竟知，　亦令一切學，

悉知眾生根，　上中下不同。

諸根常流轉，　知是器非器，

一根一切根，　展轉相依持。

菩薩微細智，　皆悉分別知，

亦知諸欲性，　種種煩惱垢。

了過去心行，　未來今現在，

悉知眾生行，　究竟到彼岸。

知行無所行，　為眾說妙法，

如是知心行，　染污及清淨。

菩薩一念中，　逮得一切智，

深入如來心，　究竟難思議。

一念悉能知，　諸佛無上智，

究竟神力智，　具足諸通明。

能於一念中，　悉詣十方剎，

如是疾遊行，　無量無數劫，

不離本坐處，　安住甚深法。

猶如工幻師，　種種現形色，

非色非無色，　幻化無所有，

菩薩亦如是，　深知廣方便，

示現眾變化，　充滿一切世。

譬如明淨日，　出現於世間，

悉能除眾冥，　一切靡不照。

菩薩智慧日，　明淨甚圓滿，

出淨心境界，　普照一切法。

猶如人夢中，　造作種種事，

無量劫可盡，　夢性無窮盡。

菩薩於一念，　示現夢等法，

無量劫可盡，　智慧無終極。

常樂居山澤，　遠離世間語，

究竟語言道，　其心無染著。

菩薩悉了知，　諸法真實性，

普說眾生音，　不起虛妄想。

譬如春月時，　眾生見焰氣，

愚者謂為水，　尋之增渴愛。

菩薩如是見，　眾生煩惱覆，

如焰增渴愛，　一向求解脫。

知眾生非實，　而更增大悲，

觀色如聚沫，　受如水上泡，

想如春時焰，　眾行如芭蕉。

心如工幻師，　示現種種事，

善分別五陰，　其心無所著。

諸入悉空寂，　遠離自在事，

諸界無實性，　示眾生界分。

第一真實諦，　決定寂滅性，

廣演分別法，　而心不染著。

菩薩知五陰，　無有去來今，

因由煩惱業，　轉此三苦輪。

演說緣起法，　非有亦非無，

深解真實義，　於彼無所著。

菩薩淨智慧，　解說三世法，

示現諸群生，　皆悉是一念。

欲色無色界，　示現眾生事，

三乘戒解脫，　究竟一切智。

了知處非處，　知業知諸根，

欲性諸煩惱，　一切至處道。

宿命智天眼，　除滅諸煩惱，

知佛十種力，　而猶未究竟。

隨順諸佛法，　深解諸法空，

悉滅眾煩惱，　而不盡諸漏。

廣入甚深道，　教化諸群生，

佛子住無畏，　不捨菩薩行。

無謬無漏失，　亦不捨正念，

精進欲三昧，　智慧無損減。

三種常清淨，　明達於三世，

大慈念眾生，　一切無障礙，

深入諸法門，　具足如是行。

我說其少分，　莊嚴功德義，

無量無數劫，　說之不可盡，

我所說少分，　如大地一塵。

常依如來智，　而亦無所依，

常修奇特想，　大悲堅強故。

安住清淨戒，　常勤修精進，

教化諸群生，　授真佛子記。

究竟佛功德，　知剎知眾生，

分別三世劫，　其心無疲倦。

具陀羅尼力，　深解真實義，

思惟無等法，　逮得無上道。

一切妙功德，　發願求菩提，

慈悲因緣力，　令菩提淨勝。

具足波羅蜜，　隨順善究竟，

決定諸智力，　覺悟無上道。

成就方便智，　樂說甚深法，

隨順常守護，　逮得法王處。

安住勝妙法，　於彼無所著，

出生智慧化，　覺悟勝菩提。

住持一切劫，　菩薩得正望，

安住甚深法，　除滅眾生疑。

修習甚深智，　善能分別法，

究竟定慧境，　覺悟一切智。

智入諸解脫，　究竟到彼岸，

具足諸通明，　離垢清涼園。

具足白淨法，　示現種種行，

普現莊嚴法，　皆悉不可議。

善知眾生心，　能說令究竟，

清淨菩提印，　智光照一切。

一切莫能稱，　遠離懈怠法，

安住如山王，　具功德智海。

金剛妙寶法，　安住大莊嚴，

究竟諸大事，　一切莫能壞。

得授菩提記，　安住廣大心，

得佛無盡藏，　覺悟一切法。

世智常自在，　遊戲諸神通，

一切法境界，　自在無障礙。

身願行自在，　智慧亦自在，

無量億自在，　示現於一切。

具足諸自在，　遊戲諸通力，

深入佛境界，　一切莫能壞。

黠慧所莊嚴，　無畏不共法，

修行佛子業，　遠離一切惡。

清淨身身業，　清淨口口業，

諸佛守護故，　成辦十大事。

心心所起住，　顯現無上事，

安住諸根定，　逮得最勝根。

清淨正直心，　遠離諸諂曲，

深入眾生性，　示現種種事。

除滅煩惱習，　究竟無上行，

具足深智慧，　逮得一切智。

遠離一切惡，　方便趣寂滅，

出生功德道，　善學一切學。

無量道心境，　修習無所著，

安住深智慧，　示現道莊嚴。

手足及心腹，　無上智慧藏，

其心如金剛，　智慧為器仗，

智慧觀察頂，　深入菩提行。

清淨戒為鼻，　除滅諸熾然，

四辯廣長舌，　無處不至身，

淨妙智慧心，　諸善行為行。

道場安隱住，　師子座為坐，

梵住為安臥，　無礙第一義。

觀察善逝智，　普照於一切，

遍觀眾生行，　種種妙功德。

以此為奮迅，　離貪為淨施，

不慢清淨戒，　不動為淨忍，

不轉淨精進，　自在為淨禪，

不行愚癡智，　虛空慈普救。

不憂惱為悲，　清淨法為喜，

離諸煩惱捨，　寂靜為深義。

境界為正法，　迴向功德具，

智具如利劍，　普照為眾明。

聞法無厭足，　是為正求法，

不惜身壽命，　是為明正法。

隨順諸佛教，　除滅諸魔道，

清淨正直心，　攝取諸佛業。

遠離眾魔業，　長養諸智慧，

遠離魔所持，　安住諸佛持。

究竟得法持，　住無住智慧，

作業已命終，　降神入母胎。

示現微細趣，　又復現出生，

現稱我最勝，　示現行七步。

現為童子地，　復現處深宮，

現出家學道，　莊嚴諸道場。

普放無量光，　覺悟諸群生，

降伏一切魔，　得成無上道。

現轉淨法輪，　示現如來地，

增長白淨法，　現大般涅槃。

菩薩修諸行，　無量無有邊，

如我向所說，　略舉其少分。

無量劫修習，　令眾住菩提，

眾生諸法行，　於彼無染著。

如是具足行，　成就力自在，

以無量諸剎，　安置一毛道。

掌持無量剎，　遍遊諸世界，

還置於本處，　眾生無恐怖。

菩薩以一切，　嚴淨諸佛剎，

安置一毛孔，　眾生無不見。

能以一毛孔，　悉受一切海，

大海不增減，　眾生無嬈害，

示現如是等，　一切諸事相。

無量金剛山，　手磨為微塵，

以此一切塵，　遍散諸佛剎，

復末塵下剎，　遍布餘世界，

一切塵可知，　智慧不可盡。

於一毛孔中，　放演淨光明，

普照一切世，　悉蔽日月光，

珠火天神光，　隱沒悉不現，

除滅惡道苦，　為說無上法。

菩薩一言音，　出生一切音，

一切諸眾生，　無不悉聞者。

以聞此法音，　皆得大歡喜，

具足廣宣暢，　諸佛所說法。

過去一切劫，　安置未來今，

未來現在劫，　迴置過去世。

十方一切剎，　皆悉現成壞，

以一切眾生，　安置一毛道。

過去及現在，　一切諸如來，

具足自在力，　悉於身中現。

深知變化法，　善能隨所應，

普現無量身，　於彼悉無著。

帝釋梵王身，　四天大王身，

諸天清淨身，　一切眾生身，

聲聞緣覺身，　如來清淨身，

普現一切身，　善修菩薩行。

現入眾想網，　上中下諸品，

一切智所持，　普現佛及剎。

具足深智慧，　除滅諸想網，

示現菩薩行，　究竟成菩提。

示現如是等，　無量自在力，

一切無不現，　舉世莫能知。

示現無所現，　究竟無有上，

隨順應眾生，　為說決定行。

淨身等虛空，　妙音滿世間，

淨戒為塗香，　慚愧衣普覆。

離垢正法繒，　一切智摩尼，

功德莊嚴身，　拜署無上王。

波羅蜜金輪，　諸通為象寶，

神足為馬寶，　淨慧無上珠，

妙行為女寶，　四攝寶藏臣，

方便主兵寶，　無上轉輪王。

勝妙三昧城，　空觀妙宮殿，

慈悲大莊嚴，　智慧為利劍。

堅強正念弓，　明利根為箭，

諸佛護持蓋，　建立智慧幢。

直入諸魔軍，　忍力悉摧滅，

陀羅尼平地，　淨妙行流水。

深智為涌泉，　淨慧清涼林，

空為澄淨池，　七覺妙華敷。

神足以莊嚴，　三昧為娛樂，

法門為歌頌，　思惟正法女。

甘露法之食，　解脫味為漿，

御調順三乘，　遊戲無上園。

此等諸勝行，　及餘無上法，

無量劫修學，　其心無疲倦。

供養一切佛，　嚴淨一切剎，

普令一切眾，　安住一切智。

一切剎微塵，　悉可知其數，

一切虛空界，　皆悉可度量，

一切眾生心，　念念可知數，

佛子諸功德，　說之不可盡。

欲具此功德，　及餘勝妙法，

欲滅一切苦，　安樂諸群生。

欲與諸如來，　身口意齊等，

應發金剛心，　究竟此勝行。」

大方廣佛華嚴經卷第四十三

大方廣佛華嚴經卷第五十六

東晉天竺三藏佛馱跋陀羅譯

入法界品第三十四之十三

◎爾時，善財白圓滿妙德林天言：「天神得此菩薩受生自在法門，其已久如？」答言：「佛子！乃往古世，過億佛剎微塵等劫，有劫名可悅樂，彼有世界名一切寶。彼劫世界中，有八十那由他佛出興于世，其最初佛號不可壞自在幢王。彼世界中一閻浮提有一王都，名莊嚴幢，王名寶焰眼光第一，夫人名善喜光。如此世界摩耶夫人為盧舍那佛母，彼世界中善喜光夫人為最初如來母，亦復如是。善喜光夫人生菩薩時，與二百萬那由他諸采女眾詣金色園林，攀寶樹枝，生彼如來。時，有乳母名離垢光。諸天王等以雜香湯洗浴太子，抱授乳母，乳母敬受，歡喜無量，即得菩薩普眼境界三昧。得三昧已，見十方佛無所障礙，復得菩薩受生自在法門。佛子！譬如初受胎識，速疾無礙，得此法門，知一切佛受生自在，亦復如是。佛子！於意云何？彼乳母者，豈異人乎？我身是也。我從是來念念常見菩薩受生自在法海，盧舍那佛教化眾生自在神力。佛子！我念念中悉得三千大千世界微塵等淨智慧眼，常見一切世界微塵等剎及彼諸佛，知彼如來自在受生。又復了知盧舍那佛初發大願，乃至悉知十方諸佛初發大願，亦復如是。亦恭敬供養彼諸如來，彼佛說法我悉得聞，受持修行。」

時，彼林天承佛神力，觀察十方，欲重明此一切境界菩薩受生自在法門義故，以偈頌曰：

「佛子汝所問，　最勝寂滅境，

一心善諦聽，　我今說因緣。

過億剎塵劫，　劫名可悅樂，

八十那由他，　如來出興世，

最初如來名，　無壞自在幢。

我時見彼佛，　金色林中生，

乳母離垢光，　今則我身是。

太子金色身，　天王抱授我，

敬受無上人，　觀察不見頂。

圓體難思議，　視之無厭足，

離垢清淨身，　相好自莊嚴。

我見妙寶像，　歡喜心無量，

思惟難思議，　長養功德海。

見彼自在力，　我發菩提心，

專求佛功德，　具足諸願海。

嚴淨諸世界，　遠離三惡道，

於諸世界中，　供養一切佛。

專求大願海，　除滅眾生苦，

聞彼初佛法，　成就此法門。

我於億剎塵，　一切諸劫中，

修習菩薩行，　嚴淨此法門。

彼劫中諸佛，　我已悉供養，

守護其正法，　淨修法門海。

億剎塵等劫，　諸佛出興世，

持彼正法輪，　修難議法門。

一念悉了知，　一切剎微塵，

一一微塵中，　見無量剎海。

彼佛初生時，　顯現自在力，

我於一念中，　皆悉分別見。

不可思議剎，　見彼諸菩薩，

或處兜率天，　專求佛菩提。

無量剎海中，　見彼生自在，

無量眾圍遶，　而為其說法。

一念中悉見，　無量諸剎海，

一切諸菩薩，　出家詣道場。

不可思議剎，　得成最正覺，

顯現諸方便，　除滅眾生苦。

一一微塵中，　轉無盡法輪，

無盡妙音海，　普雨甘露法。

念念中悉見，　一一微塵中，

億剎塵等佛，　示現般涅槃。

見無量剎海，　如來初受生，

一一諸佛所，　無量身供養。

不思議剎海，　無量諸群生，

我以諸方便，　為說甘露法。

佛子我知此，　不思議法門，

無量諸劫數，　稱讚不可盡。

「佛子！我唯知此菩薩受生自在法門，諸大菩薩能以諸劫為一念藏，顯現一切諸妙方便，供養諸佛，滿足大願，覺了一切諸佛正法，示現一切諸趣受生，生諸佛所，教化眾生未曾失時，為眾生現受生自在，於諸佛剎現自在雲，常生一切諸如來家。我當云何能知、能說彼諸功德？佛子！迦毘羅城有釋迦女，名曰瞿夷。汝詣彼問云何菩薩遊生死中教化眾生？」時，善財童子頭面敬禮彼林天足，遶畢辭退，◎◎向於彼城。正念思惟增廣明淨菩薩受生自在法門，漸漸遊行，至菩薩會莊嚴講堂，離憂妙德天所。

爾時，彼天一萬諸天以為眷屬，來迎善財，白言：「善來大智慧人！修不思議菩薩法門，以淨直心滿足大願，廣菩薩行，向正法城，究竟菩薩無量方便。我觀仁者勇猛精進，修菩薩道，心無懈倦，威儀庠序，諸根調伏，不久必當逮得無上清淨，莊嚴佛身、口、意，相好嚴身，十力智慧莊嚴其心，遊行十方教化眾生。我觀仁者修行勇猛精進力故，必當得見三世諸佛，受諸如來一切法雲，修習菩薩禪定法門、寂滅之法，入於甚深如來法門。何以故？詣善知識，親近供養，正念思惟，善知識教，無有退轉、疲倦之心。除滅障礙，降伏諸魔，無能壞者，令一切眾生得歡喜故。」

善財答言：「如天所說，我願如是！欲令一切眾生歡喜，除滅煩惱諸不善法，具足善法得安隱樂。一切眾生以眾惡業煩惱結故，入三惡道，受無量苦，菩薩見已，起憂悲心。譬如有人唯有一子，愛念情重，忽有人來割截其身、肢節手足，慈父見已，悼惻悲念。菩薩若見眾生造惡業緣煩惱結故，入三惡道，受無量苦，見如是已，痛心悲念，亦復如是。菩薩若見眾生具身、口、意諸善業故，生天人中，受身心樂，見如是已，歡樂無量，何以故？菩薩摩訶薩不自為故求薩婆若，不貪生死、五欲快樂，不隨心想、諸見顛倒、結使纏縛、貪愛邪見，不著眾生種種樂想，不著禪味，不為結礙流轉生死。菩薩但見諸有海中，一切眾生受無量苦，發大悲願而攝取之。常以大悲大願力故，行菩薩行，供養諸佛，求薩婆若；欲令眾生遠離煩惱，淨佛世界，調伏一切惡心眾生，悉令具足清淨身心，行菩薩行而無疲倦。若有菩薩如是行者，悉能莊嚴一切眾生，出生長養天人樂故；為父母皆令安立菩提心故；為養育，皆令究竟菩薩道故；為衛護，皆令遠離三惡道故；為大船師，皆令得度生死海故；為歸依，令捨諸魔煩惱怖故；為導師，皆令逮得清涼處故；為知濟，皆令得度佛剎海故；為主藏臣，皆令得入法寶洲故；為淨妙華，令開一切佛功德華故；為大光明，普放功德智慧光故；為歡喜，皆令端嚴勝殊妙故；為所尊，遠離一切諸惡業故；為普賢，具足一切諸功德故；為燈明，常放智慧淨妙光故；為慶雲，常雨一切甘露法故。天神！菩薩摩訶薩如是行者，一切眾生悉皆愛念，樂正法故。」

爾時，善財將昇法堂，彼離憂妙德天與百萬眷屬，各各齎持妙香、華鬘及諸雜寶，散善財上，以偈頌曰：

「無量無數劫，　世燈或出現，

普為眾生故，　正求佛菩提。

無量億諸劫，　難見難值遇，

功德日今出，　照除世間闇。

見諸眾生類，　愚惑癡所覆，

廣發大悲心，　專求無師道。

清淨正直心，　不惜身壽命，

親近善知識，　專求佛菩提。

一切無所依，　不著於世間，

離垢清淨心，　無礙如虛空。

行諸菩薩行，　具滿妙功德，

放大智慧光，　普照一切世。

不離於世間，　亦不著世間，

行世無障礙，　如風遊虛空。

譬如大災起，　一切無能滅，

勇猛精進火，　求道亦如是。

勇猛大精進，　一切莫能壞，

金剛慧師子，　遊行無所畏。

一切法海中，　一切諸佛海，

親近善知識，　速見彼諸佛。」◎

◎爾時，離憂妙德天偈讚歎已，恭敬法故，俱昇法堂，昇法堂已，周遍推求彼釋迦女。即見坐於寶蓮華藏師子之座，八萬四千眾女圍遶，皆是貴族王者之女，悉於過去彼菩薩所修行諸行，同彼菩薩一切善根，常以布施、愛語攝取眾生，求薩婆若，利益一切，令諸眾生同佛菩提。大悲為首，普念眾生如一子想，修習大慈，普覆一切。過去已曾於菩薩所修不思議勝妙智慧，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉，具足成滿諸波羅蜜，心無所著，直心智慧，皆悉清淨。求薩婆若，離障蓋網，超出諸難，得淨法身。行普賢行，長養菩薩一切諸力，成就圓滿淨智慧日。

爾時，善財五體投地，敬禮瞿夷，禮已，合掌於一面住，白言：「大聖！我已先發阿耨多羅三藐三菩提心，而未知菩薩云何行生死中而無所染？覺了一切諸法實相，超出聲聞、緣覺之地，住如來地而不捨離菩薩所行？修菩薩行不離佛地，超出世間，法身圓滿，應世受生，普現種種諸方便身？知法無性，示現一切眾生之身，解甚深法，以妙音聲而為說法？知眾生空而能不捨化諸世間？知一切佛不生不滅而能供養，心無退轉？知無業報而行善業，無有休息？」

爾時，瞿夷作如是言：「善哉！善哉！善男子！能問諸菩薩摩訶薩所行之法，修習普賢諸行願者，能如是問。諦聽！諦聽！善思念之！我當承佛神力，為汝解說。善男子！若有菩薩成就十法，則能滿足因陀羅網普智光明菩薩之行。何等為十？所謂：依善知識、廣發無量諸弘誓願、修淨勝妙正直、希望集一切智功德、聞佛出世歡喜無量、心常樂住三世佛所、隨順一切諸大菩薩、悉為一切佛所護持、清淨大悲、遠離生死，是為十法。若有菩薩成就此法，則能滿足因陀羅網普智光明菩薩之行。佛子！若諸菩薩勇猛精進，心無退轉，出生修習佛無盡法，值善知識故。佛子！菩薩有十法值善知識。何等為十？所謂：不惜身命、不求世樂、知諸法相而不捨離、一切智願、觀察法界、離三有海、無所依住、深入一切菩薩諸願、普照一切諸佛世界、淨修菩薩圓滿智慧，是為十法值善知識。」

爾時，瞿夷承佛神力，觀察十方，欲重明此義，以偈頌曰：

「無諂於知識，　智慧廣無量，

專求佛菩提，　利益諸眾生。

恭敬善知識，　其心如佛想，

勇猛精進力，　具因陀網行。

解脫心增廣，　其量均虛空，

攝取於三世，　佛剎及眾生。

直心如虛空，　遠離煩惱垢，

出生佛功德，　是為身雲行。

不思議智慧，　積集功德海，

清淨福業藏，　不染於世間。

一切諸佛所，　聞法無厭足，

智慧燈普照，　是為照世行。

一念皆能詣，　十方剎海佛，

聞法分別知，　是為隨順行。

見佛眷屬海，　究竟三昧海，

滿足諸大願，　是因陀網行。

未來劫修行，　諸佛所護念，

普照諸世界，　是為法光行。

大悲見眾生，　智日出世間，

法光除癡闇，　是為智日行。

見諸趣眾生，　迴流生死中，

為轉淨法輪，　是為普賢行。

智慧身無量，　隨應而示現，

普於一切趣，　度脫諸群生，

發起大慈悲，　普覆於一切，

遍照諸群生，　令得佛菩提，

「善男子！我已成就分別觀察一切菩薩三昧海法門。」

善財白言：「大聖！此法門者，境界云何？」

答言：「善男子！我入是法門，知此娑婆世界眾生，佛剎微塵等劫中，死此生彼，作善惡業，受諸果報，在生死道出生死者，正定、邪定及不定，聚有使善根、無使善根，具足善根、不具足善根，不善善根，善根攝不善根、不善根攝善根，善根所起、不善根所起，一切善惡，皆悉了知。彼諸劫中佛興于世，我悉了知。知彼諸佛初發道心，行菩薩行，出生一切諸大願海。知彼供養一切諸佛，具菩薩行，成等正覺，轉正法輪，現自在力，化度眾生。知彼眷屬聲聞、緣覺之所修行，過去修習一切善根，得明淨智，成就寂滅自在法門，顯現種種自在神力，教化眾生而般涅槃。知彼眷屬諸菩薩眾，初發道心，修習善根，出生種種諸大願行，成就滿足諸波羅蜜，種種莊嚴菩薩之道、菩薩諸地自在之力、菩薩諸地住、分別修習諸菩薩地、淨菩薩地、修菩薩地、菩薩諸地相、菩薩諸地智、菩薩諸攝智、菩薩善巧方便教化眾生、菩薩諸住、菩薩圓滿淨行、菩薩自在行、菩薩三昧海、菩薩方便，於念念中悉知菩薩諸三昧海，一切種智，電光法雲，得諸法忍，盡一切智底。知彼菩薩諸佛剎海，究竟法海；知眾生海，修習一切菩薩法門，滿足大願，顯現種種自在神力，如是等事，我悉了知。如此娑婆世界知十方世界世界性、世界海、世界輪、世界圓滿、世界分別、世界旋、世界轉、世界蓮華、世界須彌、世界相中事，亦復如是。盧舍那佛本願力故，我悉深入分別念知，何以故？此法門者，悉知一切眾生心海；知一切眾生積集善根；知一切眾生有垢、有淨；知一切眾生性；知一切聲聞三昧自在法門；知一切緣覺菩薩諸佛三昧自在法門，如是等事，悉分別知。」

善財白言：「大聖！發阿耨多羅三藐三菩提心來，其已久如？」

答言：「佛子！乃往古世，過世界微塵等劫，有劫名勝光明。時，有世界名離恐怖。彼世界中有四天下，彼閻浮提中有一王都，名妙德樹須彌山，於八十王都最為殊勝。彼有王，名一切寶主。有六萬采女、五百大臣、五百王子，端正勇健，摧伏怨敵。其王太子，名增上功德主。顏貌殊勝，相好嚴身，與萬采女俱，持妙幢蓋，散眾寶華，作諸妓樂，乘妙寶車，詣香芽山，遊戲園林。

「時，彼道路坦然平正，種種莊嚴，散眾妙華，寶樹行列，眾妙寶帳以覆其上。於彼路側，積眾寶，聚雜種寶，衣諸莊嚴，具肴膳飲食，如是等事，隨其所須，皆給施之。時，有母人，名曰善現。將一童女，名離垢妙德，端嚴姝妙，修短得所，顏容無倫，目髮紺色，脣齒丹素，口出梵音，才能巧妙，言語聰辯，修習慈心，見者無厭，少貪恚癡，常懷慚愧，心無諂曲，乘妙寶車，采女圍遶，從母遊觀。先太子前至香芽園，太子見已，生染愛心，語其母言：『欲娉賢女以為我妻。』

「母語女言：『太子今欲求汝為妃，於意云何？』

「女白母言：『若欲使我為彼妃者，當自殞滅。』

「母報女曰：『勿作此言！所以者何？今此太子悉已具足轉輪王相，必為聖主，有玉女寶，汝當爾時不堪給使，此處尊勝，莫生難心。』時，彼園外有一道場，名法雲光。有勝日光如來、應供、等正覺出興于世，於彼道場成無上道。時，女夢見彼如來身，於夢覺已，空中有天而告之曰：『汝夢所見是勝日光佛，成道已來始經七日，今在道場無量菩薩大眾圍遶彼佛眾會，一切天龍八部、鬼神乃至無量淨居諸天地神、風神、海神、火神、山神、樹神、叢林藥草城郭等神皆悉雲集，奉覲世尊，聽受正法。』時，彼女人聞是語已，詣太子所，合掌而立，以偈白言：

「『我色世間最，　智慧無倫匹，

才妙善言論，　觀者無厭足。

太子應當知，　我心善貞潔，

志尚心端直，　清淨無所染。

遠離於瞋恚，　貪欲及愚癡，

以真淨直心，　饒益諸群生。

我見太子身，　相好自莊嚴，

見已喜無量，　諸根悉調伏。

妙體猶淨金，　髮美紺青色，

額廣目明徹，　必為自在王。

其身逾金山，　相好自嚴飾，

我今太子所，　合掌恭敬住。

其目淨修廣，　方臆如師子，

觀者無厭足，　妙音應納我。

舌相廣長妙，　猶如赤銅色，

演出梵音聲，　聞者踊躍喜。

口方牙深固，　齒白而齊密，

若有覩見者，　一切皆歡喜。

離垢清淨身，　具相三十二，

成就此妙相，　必為轉輪王。』

「爾時，太子語彼女言：『汝是誰女？為誰守護？若先屬他，我則不宜起染愛心。』

「爾時，太子說偈問言：

「『清淨功德身，　見者無厭足，

誰為汝父母，　為誰所守護。

若先有所屬，　我不起欲想，

非分生婬心，　命終墮惡道。

不應為豪貴，　種種富樂故，

發起如是等，　放逸貪亂心。

種種生邪見，　幻誑諸諂偽，

如是造諸惡，　流轉於世間。

父母知識所，　應起恭敬心，

慈悲廣覆護，　一切諸群萌。

若於一切處，　所從聞法者，

能生諸善故，　應起恭敬心。

一切諸導師，　正法菩薩眾，

聖僧功德海，　皆悉應恭敬。

修習諸功德，　遠離一切惡，

安住於正法，　廣行菩薩道。

若無歸依者，　應起大慈心，

諸在三惡道，　應發大悲念。

一切諸法界，　有成必有敗，

捨心平等觀，　莫隨煩惱魔。

應發菩提心，　覺悟諸群生，

無量劫修行，　不起疲倦想。』

「時，彼女母說偈白言：

「『唯願太子聽，　此女從生來，

乃至今長成，　一切諸因緣。

太子所生日，　女從蓮華生，

其目淨修廣，　肢節悉具足。

我曾於春月，　遊觀娑羅園，

覩見諸卉木，　種種華榮茂。

同遊八百女，　容儀悉端嚴，

皆已具足知，　諸巧技能法。

彼園有浴池，　名曰眾莊嚴，

我於池岸坐，　采女眾圍遶。

時彼浴池中，　千葉蓮華生，

寶葉瑠璃莖，　閻浮檀金臺。

眾妙寶香鬚，　普放淨光明，

遍照閻浮提，　猶若日初出。

時見此玉女，　從彼蓮華生，

覩者皆念言，　此則善業報。

目髮紺青色，　其身如紫金，

眾寶以莊嚴，　觀者心無厭。

離垢淨無穢，　肢節悉具足，

猶如真金像，　安處寶蓮華。

毛孔栴檀香，　普熏於一切，

口出蓮華香，　演妙梵音聲。

此是玉女寶，　世間所希有，

身相悉具足，　種種妙莊嚴。

一切諸技術，　世間言論法，

究竟悉縷練，　願為哀納受。

此是玉女寶，　身分悉圓滿，

功德具莊嚴，　宿行之所得。

善知眾生病，　起患之所由，

又知對治法，　除滅眾疑惑。

一切閻浮提，　眾生語言法，

種種妓樂音，　無不善通達。

此女修功德，　遠離女人法，

能轉眾生心，　唯願哀納受。

捨離嫉妬心，　不醉於五欲，

不起瞋恚心，　修習忍智慧。

精進持淨戒，　能辦一切事，

專求諸功德，　太子願納受。

若見諸貧窮，　老病眾苦逼，

無所歸依者，　大悲普慈念。

常欲利眾生，　不求自安樂，

功德莊嚴身，　饒益於一切。

於諸威儀中，　常修不放逸，

修習諸善法，　見者無不悅。

功德普莊嚴，　遠離染污心，

常求善知識，　恭敬樂供養。

修習大慈法，　棄捨怨結心，

智慧無與等，　唯願哀納受。』

「爾時，太子答言：『善女！我已先發阿耨多羅三藐三菩提心，欲無量劫行菩薩行，積集一切功德智慧，淨修一切諸波羅蜜，恭敬、供養一切諸佛，護持正法，嚴淨一切諸佛世界，令如來種相續不斷，教化眾生，滅生死苦，住究竟樂。欲令眾生淨智慧眼，住菩薩道，修菩薩行，具足一切菩薩諸地。令一切眾生心大歡喜，我當盡未來劫行檀波羅蜜，悉捨一切國城、妻子、肢節、手足、頭目、髓腦，或在家布施、出家修道，汝於爾時，莫作障礙，壞我道心。』

「爾時，太子重為彼女而說偈言：

「『哀愍眾生故，　我發菩提心，

無量無數劫，　積集智功德。

無量劫海中，　修習諸大願，

廣修菩薩行，　具足一切地。

三世諸佛所，　學六波羅蜜，

聞法能修行，　專求菩薩道。

十方垢濁剎，　我悉令嚴淨，

除滅諸群生，　三惡道苦患。

以諸方便力，　廣度一切眾，

除滅愚癡闇，　住一切智道。

供養諸佛海，　淨修一切地，

發起大慈悲，　內外一切捨。

若我施來求，　妻子諸眷屬，

在家及出家，　汝莫作障礙。

若能如是者，　我則納受汝。』

「時，女答言：『敬從來教，乃至出家不敢有礙。』即說偈言：

「『一切劫海中，　地獄火燒身，

若能眷納我，　甘心受此苦。

一切生死身，　碎末如微塵，

若能眷納我，　甘心受此苦。

無量劫頂戴，　一切金剛山，

若能眷納我，　甘心受此苦。

一切生死海，　以我施無悔，

若得法王處，　願令我亦然。

無量無數劫，　修行菩薩道，

有來求我者，　歡喜願施與。

太子見眾苦，　發起菩提心，

無量大慈悲，　攝眾生及我。

我不求豪富，　不貪五欲樂，

但願共行法，　而為太子妻。

修廣明淨眼，　慈愍觀眾生，

不起染污心，　必成菩提道。

太子遊行時，　地出眾寶華，

此相無有疑，　必為轉輪王。

我昔於夢見，　正覺勝日光，

菩提樹下坐，　大眾悉圍遶。

夢中見彼佛，　以手摩我頂，

覺已大歡喜，　踊躍無有量。

空中時有天，　名曰清淨身，

彼天為我說，　道場佛興世。

我發如是念，　若見太子者，

當為分別說，　勝日光佛興。

我昔所志願，　於今悉成滿，

唯願俱往詣，　供養彼如來。』

「爾時，太子聞彼如來出興于世，心大歡喜，踊躍無量，欲見彼佛，以五百寶散彼女人，又與妙德光藏淨周羅寶并妙衣服。時，彼女母即為太子而說偈言：

「『今此玉女寶，　功德莊嚴身，

我昔所志樂，　此願今成滿。

持戒不放逸，　智慧諸功德，

普於一切世，　最勝無倫匹。

此女蓮華生，　種姓無譏嫌，

遠離諸不善，　太子同志願。

此女身柔軟，　猶如天繒纊，

蒙彼手摩者，　眾患悉除滅。

毛孔所出香，　芬馨無倫比，

眾生若聞者，　悉住於淨戒。

其身淨無垢，　譬如真金像，

若有覩見者，　離害具慈心。

口出微妙音，　無不樂聞者，

若有聽斯音，　遠離諸惡業。

心淨無瑕穢，　質直無諂曲，

隨其所聞法，　如說能修行。

恭敬善知識，　及所尊重者，

遠離貪欲心，　專求於正法。

此女心不恃，　妙色蓮花生，

世間諸榮樂，　唯求無上道。』

「時，彼太子與此女俱，并一萬采女出香芽園，各乘寶車，往詣道場，下車步進，遙見如來相好嚴身，其心澄淨，如鏡淵渟，諸根調伏猶如象王，心大歡喜，踊躍無量。與采女眾往詣佛所，頭面禮足，恭敬供養，遶無數匝，各持五百眾妙寶華，供散彼佛，為彼如來興立五百眾香樓閣，雜寶嚴飾。時，彼如來為說普門燈明修多羅，聞說經已，於一切法中得三昧海，所謂：諸佛願海三昧、普照三世光藏三昧、對見一切諸佛三昧、普照一切眾生三昧、普照世界海淨智燈光明三昧、普照眾生根海智光明三昧、救護眾生光雲三昧、教化眾生現前智燈明三昧、聞持諸佛法輪三昧、具普賢行淨雲三昧，於一切法中得如是等諸三昧海。

「時，彼玉女於諸法中得不可壞寂靜法門，於阿耨多羅三藐三菩提得不退轉。

「時，彼太子與諸眷屬禮彼如來，遶無數匝，辭退還宮，詣父王所，頭面敬禮，白言：『大王！彼道場上勝日光佛始成正覺。』

「王問太子：『從誰聞乎？』

「答言：『從彼離垢妙德女聞。』時，王聞已，歡喜無量，猶如貧人得大寶藏，作如是念：『佛無上寶難值、難遇，能滅眾生惡道、貧苦，為無上醫；善對治法，除滅眾生諸煩惱患，為善導師；於生死海，濟度眾生，置涅槃處。』作是念已，召諸小王及諸群臣并婆羅門、剎利、居士，皆悉集會而告之曰：『我聞太子無上吉語云：勝日光佛出興于世。我聞是已，歡喜無量，無以酬報，今捨王位授與太子。』王捨位已，與諸眷屬往詣道場勝日光佛所，頭面禮足，退坐一面。◎

「◎爾時，如來觀察彼王及諸眷屬白毫相中放大光明，名曰一切眾生心燈，普照十方無量世界，一切諸王顯現如來不可思議自在神力，應受化者令彼心淨，具足不可思議功德，超出世間，其身清淨，以微妙音為大眾說離癡曀法真實燈陀羅尼門，佛剎微塵等陀羅尼以為眷屬。彼王聞已，即得廣大智慧光明，閻浮提微塵等菩薩得此陀羅尼，六十那由他人得諸漏盡，一萬眾生皆得離垢清淨法眼，無量眾生悉發阿耨多羅三藐三菩提心。又以不可思議自在神力，於十方剎以三乘法化度眾生。

「爾時，彼王作如是念：『此諸功德若不出家則不能辦，我今應當於如來所出家修道。』前白佛言：『今從世尊出家學道。』佛答王言：『宜知是時。』時，王即與一萬眷屬出家修道，皆得離癡曀法真實燈陀羅尼門及世界微塵等陀羅尼。又得菩薩十明及無量辯淨無礙身，詣諸佛所，悉聞受持佛正法輪，為大法師，以神通力遍諸世界，隨所應化，為彼現身。讚歎佛法并諸過去菩薩所行菩薩本生，又讚歎佛無量無邊自在神力，守護正法。

「爾時，太子月十五日，王得道時，於其正殿，采女圍遶，七寶自至。一金輪寶，名勝自在；二象寶，名曰青山；三紺馬寶，名勇疾風；四神珠寶，名光藏雲；五主藏臣寶，名曰大財；六玉女寶，名淨妙德；七主兵臣寶，名離垢眼。得是七寶，於閻浮提作轉輪王時，有千子，端正勇猛，能伏怨敵。時，彼人民熾盛，豐樂自在，八萬王城，城各建立五百樓閣，大僧伽藍，眾寶莊嚴，一一僧伽藍起廣大塔，一切眾寶以為莊嚴，香華繒蓋而供養之；一一王城次第請佛，以不思議眾妙供具供養如來。

「時，佛入城，無量眾生皆大歡喜，長養善根，發菩提心，以廣大悲饒益眾生，正求佛法，知真實義，平等觀察三世諸法，明淨智慧，普照三世，知三世佛次第出世，攝取眾生，向菩薩道，行菩薩行，安住菩薩平等正法，逮得如來法輪，智光深入法海，能於己身見一切剎，善知諸根，弘誓願海得一切智。爾時，如來次第受彼諸王請時，如是饒益無量眾生。佛子！爾時，太子增上功德主，豈異人乎？今釋迦牟尼佛是也。爾時，王寶主，寶華佛是也，寶華如來今在東方。過世界海微塵等世界海，有一世界海，名法界虛空光雲；中有世界，名佛圓滿光妙德燈；彼有道場，名曰一切天王光幢；彼佛始成正覺，與不可說佛剎微塵等菩薩大眾圍遶說法，彼寶華佛為菩薩時，淨彼剎海，彼剎海中三世諸佛出興世者，皆寶華佛為菩薩時，教化令發阿耨多羅三藐三菩提心。爾時，女母善現者，今我母善目是也。王眷屬者，彼如來所大眾是也。皆悉具足普賢諸行，成就大願，清淨法身，普照世間，其心無壞，逮得菩薩諸三昧門，以清淨眼皆悉對見一切諸佛、一切如來，以虛空等妙音聲雲轉正法輪，悉聞受持，於諸法中得自在力，出入息頃遍遊一切諸佛世界；以微妙音為眾生說法，而未曾離一切佛所，盡未來劫，修菩薩行，隨所應化，悉為現身。爾時，離垢妙德寶女共增上功德主轉輪王四事供養勝日光佛者，我身是也。彼佛滅度後，其世界中有六十百千億那由他佛出興于世，其最初佛號明淨身；次名淨明月普照智；次名智觀幢；次名廣智光明王；次名精進金剛那羅延；次名不壞智；次名智普緣；次名淨德智雲；次名師子智光；次名周羅光明；次名功德光幢；次名智日幢；次名開寶蓮華身；次名功德光；次名智光雲；次名普明淨月；次名莊嚴蓋妙音；次名師子勇猛智照；次名法界慧月；次名覺眾生心虛空電光；次名善鼻妙香；次名寂滅響；次名甘露山；次名法海雷音；次名無壞智音；次名覺空電光周羅；次名月光白毫相雲；次名圓面淨慧；次名善覺智華光；次名寶焰山妙德王；次名廣德夜光；次名妙寶月幢；次名具三昧身；次名勝寶光王；次名現普智光；次名焰海門燈；次名離垢妙音王；次名無等功德；次名勝幢；次名修臂；次名本願淨月；次名真實智燈；次名法上妙音；次名明淨妙德藏王；次名乘幢；次名法海蓮華。佛子！彼一劫中，如是次第六十百千億那由他佛出興于世，我悉親近、恭敬、供養，其最後佛名廣解脫光，於彼佛所得淨智眼。

「佛子！爾時，彼佛初成正覺，入城教化，我時為王夫人，與彼大王恭敬、供養，聞彼佛說如來性起燈修多羅，聞已，得淨智眼，又得觀察菩薩三昧海法門。佛子！我得此法門已，於世界微塵等劫受持修習，是諸劫中，值無量佛出興于世，我悉恭敬供養。佛子！我或一劫值一如來出興于世，恭敬供養，或二、或三、或不可說；或於一劫，值世界微塵等佛出興于世，我悉恭敬供養，而未能知諸大菩薩身量像貌及其身業、心行、智慧三昧境界。

「佛子！我若見修菩薩行者，歡喜無量，恭敬供養，以諸方便而攝取之，令於阿耨多羅三藐三菩提，得不退轉。佛子！我於世界微塵等劫，值遇諸佛，恭敬供養，彼佛說法悉聞受持。時，彼諸佛各以種種修多羅為我說此法門，我聞是已，悉於三世佛剎海中、諸如來所、佛眷屬所修此法門，又行菩薩行、菩薩大願海，種種法門中修此法門，猶未能知普賢菩薩所行法門，何以故？佛子！普賢法門猶如虛空無量無邊，又如眾生及三世海、十方剎海及諸法界無量無邊。佛子！普賢菩薩法門與諸佛身境界齊等。我於世界微塵等劫，觀菩薩身，心無厭足，何以故？我於菩薩一一毛孔中，念念悉見無量無邊莊嚴世界，佛坐道場，成等正覺，於大眾中以微妙音轉正法輪，說種種修多羅，種種諸乘，種種清淨。復次，佛子！我於菩薩一一毛孔中，念念悉見諸眾生海各有所住及其境界、諸根不同；於三世中發菩提心，行菩薩行，具大願海，淨諸菩薩無量無邊波羅蜜海，及諸菩薩本生之海，無量無邊大慈悲海；攝取眾生悉令歡喜，乃至悉見一切菩薩現處中宮，采女圍遶。佛子！我於菩薩一一毛孔中，皆悉覩見如是等事。佛子！我唯知此法門，諸大菩薩皆悉究竟諸方便海，顯現一切眾生等身，隨順世間，於一切毛孔普放一切相海光明，了法無性，諸眾生類等如虛空，一切至處皆悉如如，顯現神變，於諸法界得自在力，遊戲普門一切諸地法門海中；我當云何能知、能說彼功德行？」

爾時，瞿夷語善財言：「善男子！此迦毘羅城摩耶夫人，汝詣彼問云何菩薩修習諸行，不染世法？供養諸佛，於菩薩行得不退轉？除滅障礙，不由他悟，入諸法門，常能應現一切佛所？攝取眾生，盡未來劫，修菩薩行而不退轉，究竟滿足大乘諸願，長養一切眾生善根？」

爾時，瞿夷承佛神力，欲重明此義，以偈頌曰：

「我見樂修行，　菩薩諸行者，

歡喜心無量，　皆悉攝取之。

乃昔久遠世，　過百剎塵劫，

有劫名清淨，　世界名光明。

爾時彼劫中，　六十百千億，

那由他諸佛，　出興於世間。

最後等正覺，　號為法幢燈，

彼佛滅度後，　有王名智山。

以大自在力，　王領閻浮提，

悉能廣降伏，　一切諸怨敵。

王子有五百，　端正身姝妙，

其體淨圓滿，　見者無厭足。

深信諸佛法，　恭敬而供養，

守護正法藏，　受持樂修習。

彼王有太子，　名曰善光明，

三十相嚴身，　饒益諸群生。

五百億人俱，　出家行學道，

勇猛精進力，　護持彼佛法。

王都名智樹，　一億城圍遶，

有林名靜德，　眾寶樹莊嚴。

善光住此林，　廣說佛正法，

辯才無窮盡，　令眾悉清淨。

或為乞食故，　入彼王都城，

庠序有威儀，　見者莫不欣。

遊步如師子，　志意常安諦，

諸根悉調伏，　念慧現在前。

爾時有長者，　名曰歡喜幢，

我為長者女，　名曰隨順光。

時我於城中，　遇見善光明，

相好莊嚴身，　歡喜心無量。

次乞至我門，　我以染心施，

摩尼莊嚴具，　投彼善光鉢。

雖以染愛心，　供養彼佛子，

二百五十劫，　不經三惡道。

常於天人中，　尊貴王家生，

恒見善光明，　妙相莊嚴身。

於後所過劫，　二百有五十，

善現女家生，　名離垢妙德。

我見勝自在，　發起供養心，

不惜身壽命，　隨其所施與。

時與太子俱，　覲佛勝日光，

歡喜心無量，　發起菩提心。

彼劫最後佛，　名廣解脫光，

出興於世間，　我值悉供養。

從彼最後佛，　得淨智慧眼，

了知諸法相，　除滅虛妄倒。

得觀察菩薩，　三昧海法門，

一念悉覩見，　不可思議剎。

見彼諸佛剎，　或淨或垢穢，

於淨不貪樂，　於穢不憎惡。

普見諸世界，　如來坐道場，

一念見諸佛，　不思議光海。

亦見佛眷屬，　一切三摩提，

一切諸法門，　皆悉無障礙。

又知彼業行，　隨其所住地，

及諸大願海，　一念悉了知。

我於菩薩身，　見諸菩薩等，

無量劫修行，　一切莫能測。

一一毛孔見，　阿僧祇劫剎，

風輪水火輪，　一切大地輪。

種種所依住，　世界形類相，

諸妙莊嚴具，　眾生身差別。

又見世界海，　一切諸世界，

諸佛出興世，　說法度眾生。

我於無量劫，　修習菩薩行，

猶不知菩薩，　身業心智慧。」

時，善財童子頭面敬禮彼瞿夷足，遶畢辭退。◎

大方廣佛華嚴經卷第五十六